<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<Document>
  <Folder Name="Заметки">
    <Folder Name="Структура">
      <Folder Name="Варианты сюжета">
        <Data Name="1">Действие происходит на планете, большая часть которой представляет собой пустыню - то ли Земля после ядерной катастрофы, то ли планета в совсем другой системе (теории происхождения "мира" - 1) панспермия, занесение жизни извне, т.е. заселение планеты колонистами; 2) теория "большого взрыва", т.е. мир после ядерной катастрофы). Культура на планете, которую называют Дёза, как бы пост-индуистская. На планете есть два государства - одно в достаточно пустынной местности, другое - в гористой. Они разделены между собой большой пустыней ("морем"). Государства враждуют между собой. Последний конфликт обостряется после того, как из строя выходит спутник, который используется для связи - спутник сбоит, начинает принимать какие-то непонятные радио-сигналы; некоторые думают, что была объявлена война. Сообщение между государствами полностью нарушаются; за всеми кораблями, которые пролетают над морем, пристально следит ПВО.
Главные герои. Девушка, "Л", больная хронически, всегда в респираторной маске из-за плохого воздуха. Девушка живет в пустынном государстве. Ее друг или муж, "А", военный пилот. "Л" из-за своей болезни проживет еще совсем недолго - с каждым днем ей становится все хуже. И она, и "А" считают, что в горном климате другого государства она смогла бы прожить дольше. "Л" работает в неком институте, на специальном отделении, которое было создано для исследования шумов со спутника. "А" мечтает участвовать в "космической программе", хотя толком и не понимает, что эта программа подразумевает. Во время одного из заданий "А" погибает. "Л" остается одна. Она понимает, что жить ей осталось недолго, ей становится все хуже. Справившись с шоком от известия о смерти "А", она вдруг обнаруживает в себе сильное желание жить, бороться за каждый лишний день жизни. Связывается с людьми, которые организовывают нелегальный полет в другую страну - через выход на орбиту, чтобы не пролетать над обстреливаемой территорией. С трудом переносит полет. Там ее арестовывают и держат в тюрьме, где она и умирает.</Data>
        <Data Name="2">Планета Дёза (возможно, Земля в будущем). На планете - два государства. У них напряженные отношения, однако до открытых конфликтов дело не доходит. Все меняется, когда между государствами нарушается связь. Причины никто понять не может. Государство, в котором живут главные герои, решает, что связь была отключена намеренно. Полностью отрубаются всякие контакты, начинается подготовка к войне. Страх перед бомбардировками. "Учебные" тревоги. "Л" работает в специальном институте, организованном для изучения шума, который приходит со спутника связи. "Шум" передается регулярно, все думают, что это специальный шифр, пытаются его разгадать (и это получается, правда, вариантов интерпретации одного и того же сигнала - множество). У "Л" тяжелая хроническая болезнь, из-за которой жить ей осталось недолго. На улице она всегда ходит в респираторной маске. Ее муж - военный, ему часто приходится надолго уезжать. В стране тем временем постоянно ищут шпионов. Мужа ее начинают подозревать в измене, однако он проходит тест на "детекторе лжи". "Л" мечтает о полетах в космос, она верит, что "там" есть другие заселенные людьми планеты. Она случайно, из любопытства, знакомится с человеком, который выдает себя за пришельца из другого мира. Он говорит "Л", что он и группа некоторых людей собираются улететь в другой мир до начала войны; однако "Л" боится с ними связываться. Муж "Л" погибает во время трагической случайности на орбитальной станции. У "Л" резко меняется отношение к жизни; ей становится хуже, но страстно хочется жить. Она вновь связывается с теми людьми, однако им уже не так интересна - они и без ее помощи смогли найти "слепое" пятно в работе ПВО. "Л" настаивает ("или возьмите с собой или убейти" - т.е. она про них расскажет), но ей говорят, что взять ее с собой как раз и будет убийством - перегрузки во время полета она не перенесет. "Л" все равно решает полететь, вколов себя наркотик. Их корабль взлетает над планетой, но тут же снова входит в атмосферу, садится на территории другого государства. Именно его они и называли "другим миром". Их все арестовывают ("другие" тоже удивляются, почему пропала связь). Человек, выдававший себя за пришельца - врал, он не из этой страны. "Л" понимает, что до конца жизни она будет в тюрьме. Начинаются настоящие бомбардировки.</Data>
        <Data Name="3">Никакой войны нет, государство на Дёзе одно. Есть лишь инакомыслящие - неорганизованные. "Л" верит, что есть другая планета, другая лока; ей с детства хочется путешествовать к звездам. Муж не понимает и даже боится ее взглядов, однако именно его начинают подозревать в "инакомыслии" (допрашивают "с пристрастием", однако он все тесты проходит). "Л" знакомится с некоторыми людьми - из любопытсва как бы - которые собираются отправиться в "другой" мир. "Л" вызывает у них интерес, т.к. они хотят через нее выйти на мужа. Однако "Л" боится их. Муж ее погибает во время трагической случайности. Для "Л" его смерть становится своего рода "толчком". Она сама выходит на тех людей, однако им она уже неинтересна. "Л" начинает угрожать им ("или возьмите с собой или убейте"), однако они говоря, что с ее здоровьем она не вынесет перегрузок. "Л" принимает решение лететь "под кайфом", ее все-таки берут. Корабль поднимается над планетой, но вместо того, чтобы куда-то лететь, вновь входит в атмосферу и садится на другой стороне планеты. Именно эту самую "другую сторону" организаторы и называли "другим миром".</Data>
      </Folder>
      <Data Name="Общая структура">Разделение по главам. У глав - названия. Каждая глава внутри себя разделена на секции, которые пронумерованы арабскими цифрами. Нумерация идет в обратном порядке.

Есть "сюжетное" объяснение такому обратному отсчету. "А" любит, составляя некие списки, перечислять элементы в обратном порядке. К примеру, в самом начале он составляет для "Л" список всего, что она не должна забыть - список, возможно, касается в основном ее проблем со здоровьем. Нумерация в этом списке, естественно, идет в обратном порядке. Список как бы постепенно "представляется" по мере повествования.

Название в идеале должны перекликаться с содержанием предыдущих глав, используя предварительно проработанные образы, добавляя к этим образом какие-нибудь новые оттенки смысла или же вообще, так сказать, переосмысляя их.
Отличный лингвистический пример, увы, позаимствованный из OST да и завязанный на английский язык - Sturbuck (допустим, переводится как "Звездный Воин" или даже "Космический Волк"). Название главы - Sturbuck Buck Buck - эффект эха, при этом самый смысл имени вырождается во что-то принципиально другое (Buck - болтовня). Причем глава по себе как бы содержит отголоски этого бормотания - этакий снотворный бред, разговоры на переполненной улице. В то же время возникает и как бы концептуальное значение этого названия - разложение смысла. Это, к примеру, отлично увязывается с дислексией (как своего катарактой именно графического восприятия) или пред-инсультным состоянием.

Хотелось бы, чтобы количество секций в главах не было случайным. Однако привязка не должна быть искусственной. Возможно, как вариант, путем такой нумерации объединять "родственные" главы - или делать обратный отсчет сквозным (тогда глава закончится не на нуле или единичке, а не более старшем значении) или же (а может, даже и) придавать некое дополнительно значение сумме подглав.

Идея, затронутая в предыдущем пассаже, - родственные или симметричные главы. Возможно, как чередование некоторых тем, так и просто продолжение "линий" (причем необязательно сюжетных, возможно, и просто ассоциативных). В любом случае, хотелось бы, чтобы количество, а также и размер глав не определялись случайным образом.

В первой части (до того самого эпизода с "А") главы также будут разделяться как бы на три типа: 
1) главы, где в центре "Л"
2) главы, где в центре "А"
3) главы, где они вместе (хотя, возможно, это подвид типа 2, т.к. повествование в таких случае все равно можно "центрировать" вокруг него)
Можно задать тонкие стилистические отличия между этими типами глав - которое будет как бы отражать разницу в восприятии. Как вариант - показывать разные взгляды "А" и "Л" на одни и те же явления и вещи, что в принципе будет работать и на сюжет, так как позволит сделать переход от их "разницы" к фактически полному заимствованию мечты другого человека более рельефным. Но тут надо быть осторожнее - иначе может выйти неправдоподобно. </Data>
      <Data Name="1. Последняя линия">В центре - "Л".
Общие мотивы - введение "Л", ее жизнь, болезнь, Дёза и город, ее работа, друзья, загадочный звук.

1. [7.5 - 9.5 стр.]
1.1. Взрыв на станции "Галиа", из-за которого закрыта вся вторая северная магистраль. Л. приходится ездить на работу с тремя пересадками - она попадает в час пик, на станции толпы людей, ей приходится пропускать поезда. Обратно Л. тоже обычно едет с пересадками и опять попадает в час пик. [1 - 1.5 стр.]
1.2. Л. помнит день - вернее, следующее утро - после того, как произошел взрыв на "Галиа". Люди с автоматами не пустили её на станцию "Нивартан". Утром ей нездоровилось после укола. Она все-таки едет на работу - впервые с пересадками. Л. долго идет от дома до ближайшей станции - картины в индийском стиле, толкучка, площадь чем-то похожая на рынок, тяжело дышать в респираторной маске, у Л. серые (удивительного цвета) глаза, люди косо поглядывают на неё из-за маски. После работы Л. не может дождаться поезда. Недомогание в поезде. Её страх перед толпами. Её "выносят" на станции, на которой она не собиралась выходить - ей снова приходится ждать поезда. [3.5 - 4 стр.]
1.3. После этих событий Л. стала возвращаться домой длинным путем. Подруга рассказывает ей альтернативный маршрут. Она едет по северо-восточной магистрали, через трущобы и новостройки, уже начинает темнеть. Когда поезд приходит к станции, то станцию не объявляют, а играет музыка - разная для каждой станции. Однажды Л. засыпает и пропускает свою станцию, оказывается на незнакомой станции. На перроне пусто и темно. Она слышит странный раздражающий гул, который отталкивает и привлекает одновременно. Гул слышится с другой стороны перрона. Потом затихает. Л. спускается в холл станции, и гул раздается с новой силой - так, что она даже затыкает ушли руками. Ей больше не хочется искать источник гула - она уходит со станции и идет пешком до предыдущей станции (в это время уже начинает светать). Она ложится спать, решает пропустить на следующий день работу (и ей действительно плохо). [2.5 - 3 стр.]
1.4. На следующий день она не выдерживает и решает съездить опять на эту станцию, узнать, что это за гул. Однако не решается выйти на станции. [0.5 - 1 стр.]

2. [7 - 9.5 стр.]
2.1. На следующий день утром снова не идет на работу - утром идет "ядовитый" дождь, ветер приносит ядовитые испарения со станций для очистки амари. Она сидит утром дома и слушает радио. По радио рассуждают о событиях в городе. [2.5 - 3 стр.]
2.2. На работе. Приходит и берет на ресепшине ключ от своей комнаты. Можно без респираторной маски. Она почти не отличается от остальных. Покраснения у нее на лице от маски. [0.5 - 1 стр.]
2.3. Большая орбитальная тарелка, которая принимает радио-сообщения, посланные с планеты "древних" (Земли) тысячи лет назад. Сообщения закодированные, непонятные - она классифицирует их, сидит весь день в наушниках, от которых болит голова. Комната, в которой она работает. Раньше вместе с ней сидела подруга. [1 - 1.5 стр.]
2.4. Её подруга. Их разговор во время перерыва о происходящем в городе. Л. не решается рассказать ей о странном гуле. Подруга рассказывает о непонятных событиях в городе. [2.5 - 3 стр.]
2.5. Конец рабочего дня. Приходится вновь одевать респираторную маску. Тяжелый запах от фильтров. Решает как ей ехать - и едет с тремя пересадками. [0.5 - 1 стр.]

3. [5 - 7.5 стр.]
3.1. Ей бывает тяжело заснуть. Шум очистителя воздуха. Ей снятся сны, в которых А. или игнорирует её или бывает с другой женщиной. Она не может вспомнить его имя. Но когда вдруг вспоминает и выкрикивает - А. погибает, проваливается в пустоту. Во сне она винит в этом себя. [1 - 1.5 стр.]
3.2. Л. так и не научилась делать уколы. Вспоминает, как это ей объяснял А. Сложно попасть в вену с первого раза. Рука болит. [0.5 - 1 стр.]
3.3. Список, который А. составил перед отъездом. Его страсть к нумерованным спискам, к цифрам. Пункты списка, которые "вплетаются" её будничную жизнь. Она боится за А., хотя его работа и не так опасна. Пункт первый - не забыть оплатить абонемент на проезд. Пункт второй - выключать очиститель воздуха, когда идет дождь. Пункт третий - не забыть съездить за рецептом на лекарство (прилагается адрес).  [1 - 1.5 стр.]
3.4. Это впервые А. уехал так надолго, раньше они всегда вместе ездили за рецептом - она не запоминала путь. Теперь ищет с его запиской в руке, волнуется, ей плохо. Находит нужную линию, успокаивается. Вдруг на одной из станций слышит тот самый гул - поезд уезжает от станции, гул затихает, но Л. выходит на следующей станции и возвращается назад, сама не понимая почему. Гул теперь более мягкий и ровный, с четким источником. Чем ближе она подходит, тем сильнее он становится. Но подходить совсем близко не решается. [2 - 2.5 стр.]
3.5. Возвращаясь домой, видит большой грузовой корабль который взлетает с космопорта за городом. Думает об А. [0.5 - 1 стр.]

4. [6.5 - 9 стр.]
4.1. Ей становится хуже всякий раз, когда она снова слышит на какой-либо станции гул. Стали сниться сны, в которых были громадные космические корабли. Пункт четвертый - номер срочной линии, по которой нужно звонить, когда ей будет плохо. [0.5 - 1 стр.]
4.2. События в городе. Ее любопытство. Видит полицейский виман, вспоминает о том, как закрыли "Нивартан". Кипящий воздух. Снова люди с оружием. Ее останавливают, зставляют снять респираторную маску. Ищут кого-то. Она вспоминает про гул, когда ее спрашивают не видела ли она чего-то подозрительного. В каком смысле подозрительного? [2 - 2.5 стр.]
4.3. Она начинает внимательнее следить за происходящим. Ищет "подозрительное". Начинает следить за кем-то, кто показался ей необычным - похожим на А., именно это и кажется ей подозрительным. Она решается поехать за этим человеком по совершенно незнакомой линии, позабыв про "звук". Линия идет по окраине города. Станции для очистки атмосферы, похожие на храмы или минареты. Начинается дождь с осадками амари. На ближайшей станции она выбегает из поезда и пытается переждать дождь в переполненном холле станции. [2.5 - 3 стр.]
4.4. В холле люди говорят о дожде из паров амари и о колонии, где воздух чистый. Л. начинает понимать, что именно туда мечтает улететь А. - но она сдерживает его, т.к. он боится, что она может не вынести перегрузки во время полета. Она принимает какой-то звук за "гул", пугается, но это обычный звук. [1 - 1.5 стр.]
4.5. Вечером, несмотря на приключения, она чувствует себя лучше. Но просыпается от кошмара (кошмар не описывается), задыхаясь, не звонит на линию, а сама пытается сделать себе укол. [0.5 - 1 стр.]

5.
5.1. Дом, в котором она живет вместе с А., медленно разрушается. Осыпаются "украшения" со стен, есть трещины. Эти дома были построены еще до второй северной магистрали. Соседи. [0.5 - 1 стр.]
5.2. Вспоминает знакомство с А. Конечно же, в надземке. Она заблудилась и спросила его, как доехать до нужной ей станции. Он решился ее проводить. Он сказал, что у нее такие красивые глаза, что он никогда не видел серых глаз. Она пытается объяснить, почему, зачем респираторная маска. [2.5 - 3 стр.]
5.3. Ее болезнь. Она может жить долго, но конечно же не так долго, как другие люди. Тема генетического вырождения людей. Как будто она не рассчитана на то, чтобы жить на этой пленете (Дёза - впервые упоминается это название), но лететь на другие планеты тоже не хочет - она боится ходить по городу, не то, что лететь в космос. [0.5 - 1 стр.]
5.4. Вспоминает, как А. рассказывал ей про космос. Вакуум совсем не холодный. Связь между планетами. Она рассказывала ему о том, чем занимается на работе. Радио-сообщения, посланные цивилизацией, которая скорее всего давно уже погибла, тысячи лет назад. Они расстрались на станции - какой она уже не помнит, но помнит "мелодию" этой станции, очень странную (похожую в описании на тот самый "гул"). [1.5 - 2 стр.]
5.5. Свидания с А. Л. удивлялась, почему он встречается с ней, ненормальной. Чтобы поцеловаться заходили в помещение, где был чистый воздух (очиститель воздуха - до это ввести легкую романтику в его образе). Легкие отголоски "женской прозы" - она описывает А. как человека, с которым у нее так много общего, человека, которого она так долго ждала. А. любил расписывать их свидания по пунктам. Пункт первый -- [1.5 - 2 стр.]
5.6. Нет, пункт пятый. Какой-то длинный номер - Л. не помнила зачем А. его написал, и что этот номер означает. 

-. Разговор на работе с подругой, потом к ним подходит начальник. Говорит, он узнал из "достоверных источников", что скоро откроют вторую магистраль. После перерыва начальник приглашает Л. к себе в кабинет.
-. Снова видит полицейских - теперь уже на своей улице. Узнает одного из них - того самого, неприятного, который в прошлый раз заставил её снять респираторную маску. На этот раз они тоже пытаются её остановить, но полицейский узнает её тоже - и разрешает ей пройти.
-. Вторую северную действительно открывают. Л. впервые после долгого перерыва едет на ней, и уже на подъезде к работе слышит "гул".</Data>
      <Data Name="Глава 2">В центре "А".
Общие мотивы - работа "А", мечты "А", постепенно формирующее сложное отношение к "Л", корабли и космос.</Data>
      <Data Name="Глава 3">В центре - "Л" и "А"
Общие мотивы - встреча, сложны отношения между "Л" и "А", "А" мечется между любовью и мечтой, развитие темы с загадочной инфограммой, развитие событий, которые приводят к "необычному" назначению в следующей главе.</Data>
      <Data Name="Глава 4">В центре - "А"
Общие мотивы - визит на колонию, сложное впечатление от пребывания, "чувство толпы", введение карантина, возвращение на Дёзу и гибель корабля.</Data>
    </Folder>
    <Folder Name="Общество">
      <Data Name="Общие заметки">Показать элементы культуры индо-ариев. Данные элементы однако не должны проступать слишком явно. Можно создавать такое впечатление, что имеет места некоторая ассимиляция различных культур - и как бы в ней пропустают некоторые элементы именно индусской культуры, имея в виду элементы традиция, искусства, религии и т.д.
В целом здесь можно выделить несколько основных групп:

Традиции
Ассоциация: респираторная маска "Л" - паранджа. 
Тела умерших всегда сжигают - не хоронят. Если тела нет, то сжигают какую-либо из вещей умершего. Если человек был женат, то сжигают какую-либо из вещей его вдовы (параллель с обрядом сати, когда вдовы сжигали себя вместе с мужьями). "Л" отдает на сожжение какую-то очередь дорогую себе вещь.

Искусство
Здесь прежде всего нужно показать архитектуру - причем некоторое смешение стилей как, например, классическая индо-арийская архитектура с элементами конструктивизма, футуризма и т.д. Можно коснуться также одежды. Здесь опять-таки важно показать лишь некоторые элементы стиля, лишь едва заметно проступаемые.

Одежда
Цвет одежды кшатриев - красный. Кшатрии-воины брили голову, оставляя небольшой пучок волос в центре головы. У брахмана однотонная одежда. Либо черный, либо белый цвет. Кшатрии во время сражений носили брюки и длинные плащи. В другие времена они также одевались в дхоти и чадар, а кроме того, носили на голове тюрбан. 

Религия
Должна служить некоторым оправданием технологического развития общество (например, страх перед информационным обществом). Можно вплести в ткань повествования некоторые легенды из вед и упанишад. Пожирание отрубленной головой Рахи солнца и луны (как объяснение затмения). Ассоциация: огромный корабль закрывает собой солнце.

Обряд посвящения
Когда мальчик из семьи одной из первых трех варн достигал определенного возраста, над ним совершался обряд посвящения. В ходе обряда на мальчика надевали священный шнур - "упавита" ребенок символически родился второй раз как член данной варны. Над шудрами такой обряд не совершался. С понятием варны связан закон индуистов (индусов) о "твижди" – "дважды рожденных", к которым причислялись три высшие варны. Их представители мужского пола имели право по достижении зрелого возраста на обряд посвящения во второе рождение (упанаяна) и получение знака дважды рожденного – шнура из трех хлопковых нитей, а также прав на вступление в брак и главенство в новой семье.</Data>
      <Data Name="Право">По мотивам "Дхармашастры Нарады".

До 16 лет ребенок - юнец, называемый "поганда". Затем он обретает независимость, если у него нет родителей. Если же родители живы, то он зависим даже в старости. Любая сделка, совершенная "зависимым", считается недействительной.

Документ имеет силу "вечно".

Застигнутого с факелом в руках на пожаре следует считать поджигателем; а застигнутого с оружием на месте убийства - убийцей.

При тяжбах существуют способы проверки, говорит ли человек правду - ордалии. Есть несколько типов ордалий - некоторые из них нельзя применять в холодное время, некоторые - в жаркое, некоторые - в сезон дождей. Также ордалии не применяются в отношении пожилых или больных людей. Испытания обычно проводятся с согласия испытуемого и представляют своего рода "детектор лжи".
Испытание огнем. На земле чертятся восемь кругов, испытываемый совершает омовение, в руки ему дают раскаленное железо, и он, стоя в первом круге, должен пройти оставшиеся семь кругов, при этом, когда он бросит железо в восьмом круге, на руках его не должно остаться ожогов.
Испытание водой. Человек погружается в воду с головой, тем временем стреляют из лука, и человек должен успеть подобрать и вернуть стрелу. Если за это время испытываемый поднялся из воды, чтобы подышать, следовательно, он виновен, т.е. говорил неправду.
Испытание ядом. Человеку дают небольшую порцию яда, его держат под присмотром в течение дня и не кормят - если видно, как он страдает от яда, следовательно, он виновен.

При заключении брака сначала совершается помолвка, а затем "соединение рук". Если после помолвки будущий муж узнает о пороке (болезни) жены, то помолвка может быть расторгнута; после "соединения рук" помолвка уже не может быть расторгнута по причине болезни жены.
Девушку надо отдать замуж до начала месячных.

Публичная демонстрация чувств считает прелюбодеянием. Прелюбодеяние с женщиной низкой касты приравнивается к скотоложеству, с женщиной высшей касты - карается смертной казнью.

Если муж "пропал без вести", то женщина в зависимости от касты должна ждать мужа 8 или 4 или 2 года, если у нее есть дети, и 4 или 2 или 1 год, если детей у нее нет.</Data>
      <Data Name="Медицина">Аюрведа, как система врачевания и образ жизни, всегда рассматривала человека в целом. Согласно Аюрведе, все аспекты жизни человека воздействуют на его здоровье. Плохое здоровье редко бывает следствием какой-то простой или единственной причины.

Ароматерапия
Несмотря на большое разнообразие методов, применяемых в ароматерапии, одними из самых популярных являются ароматические палочка или благовония.</Data>
      <Data Name="Технологии">Кибернетика или вообще отрицается или ее по крайней мере стараются сильно ограничить. Страх информационного общества. Страх перед эквивалентностью информации о событии самому событию, информации о человеке (высказанным в той или иной форме мыслям этого человека) - самому живому человеку. Это может быть также отголосками какой-то катастрофы в прошлом. 
В результате этого компьютерная отрасль находится на очень слабом уровне развития. Возможно, используются только аналоговые компьютеры (в основном электрические, а также пневматические - на кораблях). Соответственно, используется аналоговая связь и проч.

Телевизоры (от теле - далеко):
апертурная решетка
механическое телевидение
первый телевизионный приемник - телефот, радиотелефот
кинескоп - катодолучевая трубка
иконоскоп Семена Катаева (1931)
диссектор Фило Фарнсворта (1931)

Космические корабли. Имеют хорошее теплостойкое покрытие, позволяющее многократно садиться на планету, без замены обшивки (тем не менее можно показать, что обшивка не вечная и все же довольно быстро приходит в негодность). Имеют мощные двигатели на ископаемом топливе (?), позволяющие развивать скорость где-нибудь на 3 порядка меньше скорости света (что дает возможность межпланетных пелетов, но не более).
Есть крупные пассажирские и грузовые корабли. Крупные корабли также могут совершать посадки на планеты. Космических баз и проч. - нет. Хотя, возможно, есть специальные станции-ретрансляторы для связи.

Медицина - на схожем уровне развития с нами (возможно, в чем-то более "суеверная" или примитивная).

Станции для очистки атмосферы (загрянение атмосферы вызвано процедурой очистки топлива для кораблей).

Транспорт. Личный транспорт не показывается и не упоминается. Показывается что-то вроде поезда (возможно, монорельса).

Город. Не должен производитель впечатление "технологичного". Должен казаться даже слегка старомодным и традиционным - как будто старые здания в восточном стиле просто "вытянули" ввысь. Не чистый и не грязный. Обычный. Впечатления антиутопии быть не должно. Никаких новшеств и ничего необычно не должно описываться вовсе. Скорее можно упомянть примитивные устройства. При этом ввести элемент перенаселения. Все крепко "сбито". Мало места. И так на всей планете. Вся планета - город.</Data>
      <Data Name="Эсхатология">С точки зрения индусов, мы живем в конце 7-ой "манвантары", причем в конце последней ее "юги" - "кали-юги", т.е. шесть тысяч четырехсот восемьдесятилетнего периода. В этот период происходит то, что индусы называют "схождение колеса "дхармы" со своей оси". Вырождение прогрессирует, знакомство с англосаксонской культурой - шок для нормального, умственно полноценного индуса-традиционалиста. От этого пункта до конца "кали-юги" уже недалеко.
В индуистской традиции есть персонаж, который должен положить конец "кали-юги". Но конец "кали-юги" будет на сей раз не исправлением человечества, а его концом, поскольку его цикл закончен. Это Калкин, десятый "аватара". Он заканчивает цикл "кали-юги" и открывает "сатья-югу" следующей "манвантары". То человечество, которое захвачено "кали-югой" в свои объятия, растворяется, исчезает, уничтожается, сжигается на ритуальном костре, и начинается новое человечество. "Кали-юга" в Пуранах фигурирует в виде богини. Калкин со своим войском сражается с войском "кали-юги" и побеждает его. Но все кончается вполне в духе индуистского холизма. Когда "аватара" Калкин на белом коне вступает в лагерь поверженной "кали-юги" (т.е. в нашу вселенную), чтобы покарать ее слуг и сообщников ("носителей абсолютного идеи европейского человечества", по нашей реконструкции), когда его руки уже тянуться к шее черной богини Кали, по имени которой названа вся "юга", он обнаруживает, что это никто иная, как его собственная шакти, божественная супруга, женская ипостась. И бой переходит в брак, черная богиня обеляется, и рождается новое человечество.
Данный сюжет демонстрирует нам, что индуистское сознание категорически неспособно понять, что такое настоящее зло, настоящая трагедия. Здесь есть зло и трагедия, но это не более, чем игра - страшная, жестокая, но лишенная последней метафизической серьезности.

Если все во всем, то зло служит добру, а добро провоцирует зло.

Язык Традиции - язык сакральный. Во всем видят сакральное. Болезнь - священна.

Эсхаталогия в языке. Если ее нет в культуре, то ее невозможно передать средствами этого языка.</Data>
      <Data Name="Ригведа">1. Один и тот же текст интерпретируется по-разному (сома как гриб, сома как эфедра). Причему по-разному интерпретируются одинаковые участки текста.
2. Цель Ригведы - коммуникация. Контакт с божеством.
3. Основны мифы Ригведы, которые проходят лейтмотивом через гимны - миф о Вритре и миф о коровах, похищенных демонами.
4. Цель гимна Ригведы - не создать новый сюжет, а развить старые.
5. Сома поднимается с земли на небо и "возвращается" в виде дождя. "Сливки неба". Сам бога Сома предстоит в образе быка, соединяющегося с коровами (солнечным светом). Сома также вызывает прилив поэтических сил.
6. Имя как некая потенция, заключенная в носителе этого имени. Произнесение имени бога - сакральный акт, равнозначно произнесению истины.
7. "Захватить" имя - овладеть носителем. "Нести чье-то имя" (nama bhar) - управлять свойствами того, кому это имя принадлежит.
8.  Речь (богиня Вач) разделена на четыре части - три тайные, а на четвертой говорт люди (1, 164). Тайные имена (guhyam nama), в которых заключено все самое важное.
9. Смысл слова меняется в зависимости от контекста (ari в "благоприятной" зоне текста - это "друг", а в "неблагоприятной" - "враг"). Энантиосемия.
10. Противопоставление: durone (durona) - adhvam (дома - в пути).
11. Возможно: постепенное изменение или даже обогащение смысла слов, благодаря образности.
12. Vic - племя (очень редко - дом). А вот производное - vecman - дом, жилище.
13. Harmya - "укрепленное" сооружение, крепость. "Закрытый".
14. Vrjana - место для жертвоприношения, а также группа людей, "связанная" с этим местом, религиозная община. "Ограниченное" место. "Ограниченная", "выделенная" группа людей.
15. Path, pathi, pahtha - общая идея пути. Adhvan - дорога как дистанция. Vartani - перекатывание, бег, обод, колея, дорога. Eman - движение, путь. Carana - движение, странствие. Gati - путь. Vartman - колея, путь. Vrajana - путешествие, путь.</Data>
      <Data Name="Игры">Во многих культурах игра в мяч была обрядовым действием (например, частью праздника, знаменующего победу на демоном или даже час,тью жертвоприношения). Арийцы занесли в древнюю Индию игру в мяч с битой. Также считается, что прототипом современного бадминтона была древнеиндийская игра (пунэ), в которой использовался мяч с перьями. В то же время подвижные игры в Древней Индии не слишком любили; лишь дети и молодые девушки играли в мяч.</Data>
      <Data Name="Праздники">Холи - праздник красок (11 марта для 2009 г.)

Холи – самый красочный и яркий праздник Индии. За несколько недель до празднования Холи местная молодежь обшаривает окрестности в поисках горючего материала для костра. Особая доблесть – взять, не спрашивая разрешения. 
В вечер Холи разжигают костры, и местные знаменитости поют и танцуют, увеселяя публику. Во второй день представители всех каст и сословий, мужчины и женщины, старики и дети посыпают друг друга цветным порошком и обливают друг друга подкрашенной водой. Считается, что чем обильнее покрывают одежду человека краски, тем больше хороших пожеланий направлено в его адрес. 
Легенда о Холике. Легенда получила свое название от Холики, сестры мифического короля Хираньякашипу, который имел власть над каждым, кто поклонялся ему. Но его маленький сын Прахлад стал приверженцем Бога Вишну. Тогда Хираньякашипу приказал своей сестре убить Прахлада. Холика, наделенная способностью проходить сквозь огонь невредимой, взяла ребенка и вошла в огонь вместе с ним. Прахлад начал воспевать гимны Вишну и был спасен из огня, Холика же погибла, потому что она не знала, что ее способность теряла силу, если она входила в огонь не одна.
Легенда о Радхе и Кришне. Холи отмечается также в память о бессмертной любви Бога Кришны и Радхи. Юный Кришна однажды пожаловался своей матери Яшоде о том, почему Радха такая светлая, а он такой темный. Тогда Яшода посоветовала ему окрасить лицо Радхи разноцветным порошком и посмотреть как изменится цвет ее лица. В легендах о юном Кришне, он часто предстает играющим в игры со своими пастушками (гопи). Одним из развлечений было окрашивать цветным порошком пастушек. И сегодня в праздник Холи изображения Кришны и его супруги Радхи выносятся на улицу и окрашиваются разноцветным порошком. Особенно весело празднуется Холи в деревнях вокруг Матхуры – места рождения Кришны.</Data>
      <Folder Name="Язык">
        <Data Name="Общие принципы">Возможно введение в язык слов на санскрите - скорее всего искаженных и как бы "русифицированных". С помощью санскрита можно называть "фантастические" технологии, различные учреждения. Также можно использовать ругательства. Важно, что все слова должны именно транслироваться в русский язык и звучать как можно более естестественно именно для русского языка - так, что "знающий" человек мог бы отследить этимологию, а вот "незнающий" догадаться о смысле не только по контексту, но и по звучанию или похожести этого слова на другие русские. (Пример: глупец на санскрите - мудха). 
Также можно учитывать и "естественное" родство между древнеславянским и санскритом. Например, дурак изначально пришло из санскрита (сильное ругательство, означает запутавшийся в иллюзиях).
Имена героев - или санскритские или по крайней мере имеют дополнительный смысл на санскрите.</Data>
        <Data Name="Названия">амарь (от амара, ртуть) - топливо
гармия (от harmya, крепость) - большое здание (небоскреб)
Париспанда (от parispanda, поезд, движение, давление, авария) - поезд
Анила (от anila, воздух, ветер, бог ветра) - название моря

Названия станций
Хора (от хора, час) 
Келиван (от келивани, парк развлечений)
Гхоса (от гхоса, шум, крик на поле боя, крик победы, пение в ушах)
Галия (от halya, поле агрикультур)
Мауна (от mauna, тишина, держать за язык)
Вимауна (от vimauna, нарушающий тишину)
Прапата (от prapatha, путешествие, улица) 
Нивартан (от nivartana, то, что заставляет поворачивать назад)
Гиматара (от hematara, hemasara, синий купорос)
Гарни (от hUrNi, канал)

Имена
Анасамарах (anusamAruh, to rise after TBr.) 
Антама (от antama, сосед, друг)
Ниверт (nivRt, "return", возвращаться, отрицать, не существовать, возвращаться к жизни, конец)
Ила (iLA, отдых, комфорт, жизненный поток, рай, речь)</Data>
        <Folder Name="Словарь">
          <Data Name="Любовь">sneha - любовь
кама - желание, страсть
ван - атака, нападение, любить

упета - якорь
упетта - секс</Data>
          <Data Name="Жизнь и смерть">mrtyu - смерть
dhasanjaya - живой воздух остающийся в теле после смерти
yamena - бог смерти
yamah - "ревизор" смерти
pretya - после смерти
mrtyubhava - дом мертвецов (или 8-й)

amutra - в следующей жизни
asin, caritra, jiva, jivana, jivita, pran - жизнь
pranan - жизнь (всегда во мн. ч.)
yoni - создания жизни

amaya, roga, vyadhi, asvasthata - болезнь
niruja - свободный от болезни
гада - болезнь, яд
виша - отрава
вамана - рвота

arogya - здоровье</Data>
          <Data Name="Техника">sanganaka - компьютер
diradhvani, dirbhasah - телефон
akasavani - радио
pinjah - коммутатор, переключатель
upakaraNa - инструмент, механизм, двигатель, аппарат
vAriyantra - водный двигатель
vAtayantra - ветряной двигатель
vimAna - корабль (воздушный, космический)

indhana - топливо
anilaculli - бензин

haratejas - энергия Шивы, ртуть
amara  - тайны смысл знака, бессмертный, божество, ртуть</Data>
          <Data Name="Числа">sodasa, sodasah - число 16
anka, gana - число
bhinnankah - дробное число
trayovimsati - число 23
sankalanam, yogaphalam - сложение
bhajanam - деление
gunanam - умножение
vyavakalanam - вычитание
visesata - разница
ganita - математика

sinya, sinyam - ноль
eka, ekam, ekah - один
dve - два
trini - три
catuh - четыре
pamca, panca - пять
sad, san - шесть
sapta - семь
asta, astau - восемь
nava - девять
dasa - десять</Data>
          <Data Name="Метафизика">пара - всевышний (как приставка)
питала - нервный поток правой стороны, правая ноздря
питри - предки
прана - всемирное начало энергии
пратика - символ или образ бесконечного бытия
ништха - единая привязанность, единственная привлекательность
ниргуна - без качеств и атрибутов
нама-рупа - имя и форма
махат - великое, всемирное сознание
мантра - молитва, святое слово
майя - иллюзия, нереальное явление природы
манас - способность разума обдумывать и рассуждать
лингашарира - тонкое эфирное тело
кханд - дифференцированный, разделенный или акт, который отделяет
кундалини - тонкая нервная энергия, или концентрированная психическая сила, помещающаяся в лотосе у основания спинного хребта, которая, коль скоро поднимается вверх, развивает психические и духовные силы

парушья, парама, гам - планета
вишва - вселенная
вахми - звук-вибрация чистого, бесформенного знания 
ваха - рождение
вама - левый (женский), путь

divi - в небесах (раю)
divam - к небесам (раю)
svarga - небеса (рай)
svargam - к небесам (раю)
istam - ведущий к небесам (раю)
svargatim - проход к небесам (раю)
svarge - на небесах (в раю)</Data>
          <Data Name="Природа">avrsti, dhara, parjanyah, vrsti - дождь
varsatu - пусть идет дождь
anilah - ветер или воздух
maruta, marutah, marut, vata, vayu - ветер
nivatasthah - в месте без ветра
indracapa, indradhanuh - радуга
cakravatah - циклон
atapa - жара
tapami - дай жары
tapati - разогреваться
sita - холод
ksanaprabha, saudamini - молния
garj - гром, греметь
akasam - небо

вана - вода, лес
бхрам - вихрь</Data>
          <Data Name="Предметы">patra - корабль
vahana - машина (средство для перевозки)
yantram - машина (механизм)
grha - дом
harmya - большое строение, замок
nirmANa - композиция, строение, работа
palada - материал для строительства

вешайях - вещь
бедам - лодка 
бетель - жвачка 

мадья - вино
кату - пиво
тапта - горячая вода
удака, шар, джала, вари, апаха, апа, амбхаса, амбу - вода</Data>
          <Data Name="Разговорное">нир - приставка отрицания (нир-гуна, нир-вичара соотв. без качеств, без разборчивости)

нети-нети - не то, не то - термин, употребляемый учителями для определения Того, рассматриваемого как "Не-это" по отношению ко всему окружающему, то есть как некоторая Вещь, которая есть Не-Вещь

вина - приставка "без"
хаа - ой, ай, о!!
тяж, ха - прощай
ху - есть
ча - так-же, и, даже
эва - несомненно, действительно 
эвам - таким образом 
ят - тот 
ятт - ответ 
яя - кем
ятха - правильно
шаят - наверное 

ханта - да 
vidadhami (даддхи) - дай</Data>
          <Data Name="Ругательства">ajnah - дурак (безграмотный)
midhah, mirkha - дурак
вешья - проститутка
баста - баран, козёл

гали - мат, ругательства
бхр - медведь, грубиян

vezyA, vezasthA, laJjikA, bhaNDa, paNastrI, bandizUlA - проститутка
hanu - все, что уничтожает жизнь (болезнь, наркотики, оружие, смерть), проститутка
vaDabA - кобылица, женщина-рабыня, проститутка

muhera, abudha, amasa - дурак
bAlaka, bAla - инфантильный</Data>
          <Data Name="Разное">avanim, bhumih, dharani, prthvi, vasudha - земля (планета)
loka - планета
dese - земля
videse - чужая земля
marubhimih - пустыня

кут - завоевание
швас - завтра
гухья, кутта - загадка
эвас - запах
гандхва - благоухание
карана - записанное знание

водар - ведущий

вир - герой
випаритам - противоположный 
виньяса - связка
винл, виддха - восток
винайя - тайна

вах - атака, нападение
вах - нести, везти
видаха - превращение
винада - крик

велаа - время, срок
вега - скорость
вашам - контроль 
вахних - огонь 
вахх - парить

вактра - вход
вазья - чужой 

бхута - тело 
бхутан - невидимка, невидимый
бияс - страх 
бимба - шар 
беда - разрушение
бид - разбивать, разрушать, ломать 
бас - блеск 
бар - говорить

баба - отец
багата - счастье
бала - ребёнок 
бадра - хорошо, счастливо

adhvan, vithi - дорога, путь
marga, pamtha - путь

двамдвам - тайна, бой, мир, загадка
двиш, двеша - ненависть
дворам - врата
девам - сиящий
дееха - объём

siras, sirah, mirdhan, mundam - руководитель, глава
neta - лидер
sresthah - уважаемый лидер

sastram, astra - оружие
anvastram - ядерное оружие
asina - оружием

bhojanasala - обеденная компата
konah - угол комнаты
kosthah, prakosthah - комната

daksata - забота

уграм - ужасный
уугра - ужас
ух - думать
ума - свет
тушника - тишина, спокойствие
туштих - безразличие
уд - начало
ута, хари - желтый
учитья - привычка 
учита - учить 
учитья - привычка

хава - жертвоприношение, жертва 
хавис - моча
хана - избиение, убийство 
ханти - убивает 

хора - час 

хита - платье 
хитам - благо, польза 
хлада - освежение, увесиление 
хладука - прохладный 
хлап - говорить, звучать, шуметь, скрипеть 
хлас - звучать, издавать звуки

шили - червяк 
шлесьма - флегма (слизь) 

юджана - муха 
шрути - слушание 

кумбака - задержка (пауза в дыхании) 
швасан - дыша

varta - новости
sandesa - сообщение
prativrtta - отчет
sanketah - информация
samjnartham - для информации

Agati - прибытие, возвращение, исток</Data>
        </Folder>
        <Data Name="Неизм.">aneDa m. (%{an} being an expletive or denoting comparison) , stupid , foolish L.  

abuddhi f. want of understanding ; ignorance ; stupidity ; (mfn.) , ignorant , stupid ; (%{a-buddhyA}) ind. unintentionally. 

kIlAla m. a sweet beverage (also a heavenly drink similar to Amr2ita , the food of the gods) AV. VS. Kaus3. [285,3] ; (%{a4m}) n. id. Naigh. ii , 7 ; blood Prab. ; water L. 

anAdi mfn. having no beginning , existing from eternity. 

7 apasara m. (in geom.) distance ; see %{anapasara}.  

avayava m. (ifc. f. %{A}) a limb , member , part , portion Pa1n2. &amp;c. ; a member or component part of a logical argument or syllogism Nya1yid. &amp;c. 
(limb? 9 orbit)

gamatha m. a traveller Un2. iii , 113 ; a road ib.  

samIraNa mfn. setting in motion , causing activity , stimulating , promoting MBh. R. Carm. (ifc. f. %{A}) breeze , wind , air , breath (also `" the god of wind "') MBh. Ka1v. &amp;c. ; wind of the body (of which there are five see %{vAyu}) Sus3r. ; N. of the number `" five "' VarBr2S. ; a traveller L. ; marjoram or a similar plant L. ; (%{am}) n. setting in motion TPra1t. [1165,2] ; hurling , throwing MBh. ; %{-sahAya} mfn. accompanied or fanned by the wind (as a forest fire) MW. %{-Irita} mfn. stirred , moved , tossed , thrown MBh. Ka1v. &amp;c. ; sent forth , uttered (as a sound) R.  

hanu 1 f. (only L.) `" anything which destroys or injures life "' , a weapon ; death ; disease ; various kinds of drugs ; a wanton woman , prostitute ; m. N. of a partic. mixed tribe L.  

 raGgazAlA f. a play-house , theatre , dancing-hall L. </Data>
      </Folder>
      <Folder Name="Мифы">
        <Data Name="Творение">Вначале не было ничего. Не было ни солнца, ни луны, ни звезд. Только воды простирались беспредельно; из тьмы первозданного хаоса, покоившегося без движения, словно в глубоком сне, воды возникли прежде иных творений. Воды породили огонь. Великой силой тепла в них рождено было Золотое Яйцо. Тогда еще не было года, ибо некому было отмерять время; но столько, сколько длится год, плавало Золотое Яйцо в водах, в безбрежном и бездонном океане. Через год из Золотого Зародыша возник Прародитель Брахма. Он разбил Яйцо, и оно раскололось надвое. Верхняя половина его стала Небом, нижняя — Землею, а между ними, чтобы разделить их, Брахма поместил воздушное пространство. И он утвердил землю среди вод, и создал страны света, и положил начало времени. Так была сотворена вселенная.
Но тогда творец огляделся вокруг и увидел, что нет никого, кроме него, во всей вселенной; и ему стало страшно. С той поры страх приходит ко всякому, кто остается один. Но он помыслил: «Ведь здесь нет никого, кроме меня. Кого же мне бояться?» И страх его прошел; ибо страх может быть перед кем-то другим. Но и радости не ведал он; и потому тот, кто пребывает один, не ведает радости.
Он помыслил: «Как мне сотворить потомство?», И силою мысли своей он породил шестерых сыновей, шестерых великих Владык созданий. Старшим из них был Маричи, рожденный из души Творца; из глаз его родился второй сын — Атри; третий — Ангирас — явился из уст Брахмы; четвертый — Пуластья — из правого уха; пятый — Пулаха — из левого уха; Крату, шестой — из ноздрей Прародителя. Сыном Маричи был мудрый Кашьяпа, от которого произошли боги, демоны и люди, птицы и змеи, исполины и чудовища, жрецы и коровы и многие другие существа божественной или демонической природы, населившие небеса, и землю, и подземные миры. Атри, второй из сыновей Брахмы, породил Дхарму, ставшего богом справедливости; Ангирас, третий сын, положил начало роду святых мудрецов Ангирасов, старшими из которых были Брихаспати, Утатхья и Самварта.</Data>
        <Data Name="Дакша">Седьмым сыном Брахмы, седьмым из Владык созданий, был Дакша. Он вышел из большого пальца на правой ноге Прародителя. Из пальца на левой ноге у Брахмы родилась дочь; имя ее — Вирини, что означает Ночь; она стала женой Дакши. У нее было пятьдесят дочерей, и тринадцать из них Дакша отдал в жены Кашьяпе, двадцать семь — Соме, богу луны, — эти стали двадцатью семью созвездиями на небе; десять дочерей Дакши стали женами Дхармы. И еще родились у Дакши дочери, коим определено было стать женами богов и великих мудрецов.
Старшая из дочерей Дакши, Дити, супруга Кашьяпы, была матерью грозных демонов — дайтьев; Дану, вторая дочь, породила могучих исполинов — данавов. У третьей — Адити — родились двенадцать светлых сыновей — адитьев, великих богов. Варуна, бог океана, Индра, бог грозы и грома, Вивасват, бог солнца, которого называют также Сурья, были могущественнейшими из них; но всех превзошел славой младший из сыновей Адити, Вишну, хранитель мироздания, владыка пространства.
Издревле сыновья Дити и Дану — их называют обычно асурами — были врагами богов, сыновей Адити. И борьба между асурами и богами за власть над вселенной длилась много веков, и не было конца их вражде.</Data>
        <Data Name="Асуры">Когда Брахма создал небо, и землю, и воздушное пространство и от сыновей его пошли все живые существа во вселенной, сам он, утомленный творением, удалился отдыхать под сенью дерева шалмали, а власть над мирами передал своим потомкам - богам и асурам. Асуры были старшими братьями богов. Они были могучи и мудры и ведали тайны волшебства - майя, могли принимать различные образы или становиться невидимыми. Им принадлежали несметные сокровища, которые они хранили в своих твердынях в горных пещерах. И было у них три укрепленных города, сначала на небе, потом на земле: один из железа, другой из серебра, третий из золота; впоследствии они соединили эти три города в один, возвышающийся над землею; и они построили себе города в подземном царстве.
Восьмым сыном творца был Бхригу; он родился из кожи Брахмы. Сын Бхригу, мудрейший Ушанас Кавья постигший все тайны чародейства, стал верховным жрецом и наставником асуров. Царем асуров был Хираньякашипу, могущественный демон, старший из сыновей Дити Боги же избрали своим царем Индру, седьмого сына Адити; их наставником стал Брихаспати, старший сын Апги раса, третьего из сыновей Прародителя. Ушанас, коего прозывали также Шукра, стал владыкою планеты, носящей то же имя, а Брихаспати стал владыкою планеты Брихаспати.
Некогда асуры были благочестивы и добродетельны они соблюдали священные обряды, и счастье пребывало с ними. Но потом они возгордились своей силой и своей мудростью и склонились ко злу; и счастье покинуло их и перешло к богам. Индра, властитель богов, сокрушил в битвах многих могучих асуров. Грозный бог Рудра, порождение гнева Брахмы, довершил их разгром, испепелив их волшебные три города, вознесенные над землею. </Data>
        <Data Name="Рудра">Рудра вышел из чела Брахмы, подобный пламени гнева, и в нем воплотились все разрушительные силы и самые грозные и устрашающие свойства богов. Мрачный, свирепый и одинокий, он удалился от всех и поселился в пустынных северных горах, на Химавате. Ему была дана власть над зверьми, и потому этот бог зовется также Пашупати, Владыка зверей. В облике дикого охотника, одетый в шкуры, красный, с иссиня-черными волосами, стянутыми в узел, он скитался по горам и лесам, вооруженный черным луком и стрелами.
Но не только над зверьми дарована была ему власть, и не только в горах и лесах его обитель. Он вездесущ, и все живое трепещет перед его ужасными стрелами, несущими болезни и смерть. Чтобы оградиться от его гнева, его умилостивляют молитвами. Он насылает болезни на людей и порчу на скот, но он же — великий целитель, и он бывает милостив к тем, кто молит его о пощаде. Поэтому впоследствии люди стали называть его Шива, что значит Милостивый.
Дакша, Владыка созданий, выдал за Рудру одну из своих дочерей, носящую имя Сати. Но этот союз не связал узами дружбы Дакшу и грозного бога. Однажды гордый Дакша явился в собрание богов и небесных мудрецов. Когда он вошел туда, все поднялись со своих мест, почтительно приветствуя его; сидеть остались только Брахма и Рудра. Дакша оскорбился: «Как мог Рудра не воздать почести мне, отцу его супруги!» И он затаил обиду на своего зятя.
Рассказывают, что в те давние времена, на исходе Золотого века, когда добродетель в мире поколебалась, Дакша, Владыка созданий, по желанию богов учредил первое жертвоприношение во искупление греха. Он устроил жертвоприношение на вершине великой горы Химават, в том месте, где берет начало и низвергается со скал в долину священная река Ганга, и он созвал на него богов, сыновей Адити. Но Рудру он не призвал, не питая к нему приязни после той встречи в собрании богов.
Узнав, что Рудре не оставили доли в жертвоприношении, добродетельная Сати бросилась в костер и сожгла себя, оскорбленная пренебрежением, выказанным отцом ее супругу. Великий гнев охватил тогда Рудру. Он взял свой лук и пошел туда, где боги совершали обряд. Когда он там появился, земля затряслась, закачались горы, ветер перестал дуть, а огонь гореть, солнце, луна и звезды померкли, и мир окутала тьма. Устрашенные боги пали ниц. Рудра пронзил жертву стрелою, и она, превратившись в антилопу, устремилась в небо. Там она стала созвездием Мригаширша. И поныне можно видеть на ночном небе в созвездии Мригаширша голову пронзенной стрелой антилопы, а в созвездии Ардра — дикого охотника, который гонится за нею.
Когда жертва исчезла, боги от страха лишились чувств. Разъяренный Рудра напал на сыновей Адити и концом своего лука выбил зубы богу Пушану, хранителю дорог и стад; Бхаге, тому, который дарует людям счастливую долю, он выбил глаза; Савитара, бога солнечного света, лишил его лучеподобных рук. Разбегаясь в смятении во все стороны, боги подняли такой крик, что лопнула тетива на луке Рудры. Лишь тогда они осмелились приблизиться к нему, и стали молить его о пощаде. Мудрому Брихаспати, сыну Ангираса, жрецу и наставнику богов, удалось умиротворить Милостивого. Рудра бросил свой гнев в воду, и гнев его стал огнем, от которого вода обратилась в пар. Он вернул Пушану зубы, Бхаге — глаза, а Савитару — руки. Но говорят, что Пушану с тех пор приносят жертву кашей, что Бхага, бог счастливой доли, — слеп и что новые, золотые руки Савитару приделал его брат Тваштар, божественный мастер, искусный создатель многих необычайных вещей; и эти руки — золотые лучи — Санитар поныне простирает по утрам над вселенной. Рассказывают еще, что когда гневный Рудра избивал богов, он снес голову самому Дакше и ее потом не могли найти, как ни искали, и пришлось приставить Дакше голову козла.
Рудра же тогда сказал Брахме: «Ты сотворил меня раньше этих богов. Почему же им дана была доля в жертвоприношении, а мне — нет?» И Брахма повелел, чтобы отныне и боги и асуры приносили жертвы Рудре, восхваляли бы его и почитали.
Некоторые рассказывают о жертвоприношении Дакши иначе. Говорят, что жертвой тогда был сам Владыка созданий, которого боги хотели покарать за тягчайший грех. Он преследовал нечестивыми домогательствами собственную дочь, прекрасную Рохини, и однажды, обернувшись козлом, вступил в преступную связь с нею, принявшей облик антилопы. Боги сами призвали Рудру, чтобы он покарал неслыханного грешника; и за это деяние Рудра потребовал себе власть над зверьми и скотом. Другие же говорят, что сам Рудра рожден был от той кровосмесительной связи. Но это — очень древние сказания, забытые уже в давние времена.
Грозен и страшен был великий бог Рудра, и таким же было его потомство. Всюду следовало за ним ужасное воинство его исчадий — рудр, обликом подобных змеям. Шипящие, вопящие, дико завывающие, они носились по лесам в поисках добычи. Повинуясь воле Рудры, из дремучих лесов и с гор приходили к человеческому жилью вредоносные духи, неся невзгоды, насылая мор на людей и на их скот.
Иными были его сыновья Маруты, боги бури. Некогда Рудра, обратившись в быка, вступил в брак с Землею, принявшей облик пятнистой коровы, и от этого брака родилось трижды семь сыновей, могучих и прекрасных. Хотя отцом их был Рудра, они стали дружиною Индры, возлюбившего их, как родных детей. В золотых доспехах и шлемах, с огненными молниями в руках отправлялись Маруты в поход на сверкающих колесницах, запряженных пятнистыми оленями, и, неистовые, как бурные ветры, мчались они по небу, закрывая око солнца. И сотрясались горы, и леса склонялись в страхе перед ними, когда они сопровождали Индру в его битвах с асурами и чудовищами.</Data>
        <Data Name="Бегство Агни">Восемь блистательных богов появились на свет на исходе творения. Их знают под именем Васу, что значит Благодетельные. Говорят, что они изошли из пупа Брахмы. Имя старшего из них - Ахан, День, второго - Дхрува - он стал владыкой Северной Звезды, третьим был Сома, ставший богом луны, четвертый из Васу - Дхара, Опора Земли, пятый - прекрасный Анила, прозы-ваемый также Ваю, Ветер, шестой - Анала, он же Агни, Огонь, седьмой - Пратьюша, Рассвет, восьмой - Дьяус, Небо, он же Прабхаса, Сиянье. Агни был могуществен-нейшим из них, и он стал их предводителем; но все они слывут свитой Индры, царя богов, коего часто именуют поэтому Васава, Владыка Васу.
Когда Агни появился на свет, боги замыслили учредить жертвоприношение. И они хотели, чтобы Агни стал их жрецом, они хотели, чтобы он стал Возносителем жертвы. Но он устрашился: "Когда я вознесу жертву и догорит жертвенный огонь, кончится и жизнь моя". И он бежал от богов и спрятался в водах.
Но когда Агни скрылся, воспряли духом демоны, ибо не стало огней на земле, разгоняющих ночной мрак, и ночь была отдана демонам в безраздельное владение. "Мы должны найти Агни",- сказали боги и во главе с Варуной, владыкою ночи и владыкою вод, отправились на поиски. Рыба выдала богам местопребывание Агни - она была обеспокоена жаром, распространившимся в воде.
В гневе Агни проклял ее - и силою его проклятия рыбы стали с той поры законной добычей людей, употребляющих рыбу в пищу.
Варуна воззвал к Агни: "Вернись! Ману, спасшийся от потопа, должен свершить жертвоприношение, чтобы продолжить человеческий род на земле. Кто же, кроме тебя, вознесет его жертву богам? Вернись, о Агни!" Агни возразил: "Уже гибли жертвенные огни на земле. Из страха гибели я бежал, как буйвол от стрелы охотника. Я вернусь, если вы дадите мне бессмертие".
Боги сказали: "Ты будешь нашим бессмертным жрецом, о Агни, такова милость Брахмы. Никогда не будет тебе ущерба при обряде, и жертва будет принадлежать тебе. И вселенная будет вечно почитать тебя". И Агни вернулся; вместе со своим братом Сомой он стал владыкою жертвоприношений </Data>
        <Data Name="Индра и Вритра">Тваштар, бог-созидатель, искуснейший мастер, сотворивший многие диковинные вещи и изваявший тела людей и животных, был одиннадцатым сыном Адити. Но жена его была демоницей из рода асуров. Она родила ему сына-чудовище — трехглавого дракона Вишварупу и дочь — божественную кобылицу Саранью, которая стала потом супругой Вивасвата и матерью Ямы, Ями и Ашвинов. Грозен обликом был Вишварупа, сын Тваштара. Один его лик был подобен солнцу, другой — луне, а третий — пламени. Одни уста его произносили гимны Вед, другие — пили вино, а третьи — готовы были поглотить все вокруг. И он обладал необычайной мудростью и был великим подвижником. Раньше, до Брихаспати, верховным жрецом богов был Вишварупа, а у асуров до Ушанаса верховным жрецом и наставником был Васиштха, сын Урваши.
Когда разгорелась первая война между богами и асурами, Вишварупа втайне принял сторону родичей своей матери и замыслил измену богам. Хираньякашипу, сын Дити, который был тогда царем асуров, обещал Вишварупе сделать его своим верховным жрецом; узнав об этом, Васиштха разгневался и покинул асуров.
Индра не доверял Вишварупе и страшился могущества, которое тот обрел своим великим подвижничеством. И чтобы лишить Вишварупу его силы, царь богов призвал к себе прекраснейших из апсар, танцовщиц небесной обители, и повелел им: «Ступайте к сыну Тваштара и пением, плясками и чарами своей красоты склоните его к любовным наслаждениям. Никто не может устоять перед вашей прелестью. Украсьте себя цветами, драгоценными ожерельями и браслетами, умастите тела свои благовониями. Пусть он нарушит свое подвижничество и, позабыв обо всем на свете, отдастся вашим ласкам»,
И, повинуясь велению Индры, апсары приблизились к обители Вишварупы и принялись искушать его соблазнительными телодвижениями, полными неги и любовного томления. Но, преданный суровому подвижничеству, сын Тваштара только раз взглянул на прелестных посланниц Индры, и красота их не пробудила в нем волнения. Владеющий своими страстями, он остался недвижим в созерцании, как полноводное озеро в безветренный день.
Апсары вернулись в небесные чертоги Индры ни с чем и поведали царю богов о своей неудаче. Отпустив божественных дев, Индра погрузился в тяжкое раздумье. Он понимал, что сын Тваштара изменяет богам в их борьбе с асурами, но он не мог убить Вишварупу, ибо тот был жрецом, а убиение жреца — тягчайший грех, и взять его на себя не мог повелитель небесного царства.
И тогда Индра призвал к себе бога Триту. Никто не знает истинного происхождения этого божества, родившегося в первозданных водах, и обитель его далека и никому не ведома. Но туда, в далекую и таинственную обитель Триты, отсылаются силой молитвы всякое зло и грехи, туда уходят от праведного все беды, и болезни, и недобрые сны. Бог Трита отпускает грехи бессмертным и смертным, принимая на себя всякую вину и всякое зло.
И царь богов с ведома и согласия Триты убил Вишварупу, отрубив все его три головы, и возложил вину на Триту. Когда Индра срубил первую голову сына Тваштара, уста, читавшие Веды, разомкнулись и из них вылетели куропатки; когда срублена была вторая голова, изо рта, пившего вино, вылетели воробьи и ястребы, а из третьей головы вылетела стая перепелов.
Узнав о деянии Индры, Тваштар пришел в ярость: «Как посмел он убить моего сына?». В ту пору Тваштар был хранителем сомы; и когда он созвал богов в свой дом испить священной влаги, он не пригласил Индру и лишил повелителя бессмертных его доли. Но Индра явился незваный и выпил чистую сому, бывшую в кадке, по праву сильного, посягающего на достояние слабого. На этот раз он выпил сомы так много, что она не пошла ему впрок и потекла у него из всех отверстий обратно; но его опять исцелили Ашвины.
Еще больше разгневался Тваштар и воскликнул: «Поистине, он выпил мою сому без спроса!» И он обещал отомстить Индре за все и покарать его жестоко.
Пришло время, и Тваштар создал из сомы и огня страшное чудовище — гигантского дракона Вритру.
Безногий и безрукий, возлег огромный змей на горах, свернувшись в девяносто девять колец. Он закрыл пути течению рек, поглотил все их воды и заключил их в своем чреве. «Расти», — сказал ему Тваштар, и он стал расти с необычайной быстротой, оттесняя Западный и Восточный океаны и пожирая несметное количество пищи; за день он вырастал в каждую сторону на длину полета стрелы и грозил поглотить всю вселенную, и богов, и все живые существа.
Боги устрашились и воззвали к Индре. Они просили его встать во главе небесного воинства и повести его на дракона. Сам Брахма воззвал к Индре, побуждая его на битву со змеем, а Шива подарил ему для боя непробиваемые доспехи. И вот во главе с могучим Индрой боги устремились на Вритру, чтобы убить его. Завидев нападающих, дракон испустил устрашающее шипение и дохнул на них пламенем из своей огромной пасти. Тогда трепет объял богов, и они бежали стремглав от его губительного дыхания. Как бессильные старцы, отступили боги перед Вритрой, покинув Индру на поле боя. Только храбрые Маруты, сыновья Рудры, остались с Индрой, и еще остался с ним Вишну. «Бей, о владыка! Рази! Яви свое мужество!» — восклицали Маруты. И бесстрашный Индра ринулся один на дракона.
И тогда разверз Вритра свою чудовищную пасть и в мгновение ока проглотил Индру. После этого он заснул — никто больше не осмеливался напасть на него. Но тогда Шива подослал к нему Зевоту. И Вритра зевнул во сне, и царь богов тотчас выбрался из его чрева. Вишну вложил силу в оружие Индры. Широко размахнувшись, отважный победитель асуров нанес Вритре страшный удар своей сокрушительной ваджрой и рассек ему голову. Небо содрогнулось от рева смертельно раненного дракона. Самого Индру объял страх, и он бежал без оглядки за девяносто девять рек, на самый край света, и там, не зная еще, поразил ли он своего врага насмерть, спрятался в озере, в стебле лотоса. И все боги попрятались в страхе, и никто не смел приблизиться к дракону. Наконец Индра послал Марутов разведать, жив ли Вритра, и те пошли и увидели, что Вритра, мертвый, лежат, распростершись на земле. Воды, плененные в его чреве, вырвались на свободу и устремились к океану. И Маруты, ликуя, пустились в пляс вокруг тела поверженного дракона.
Это был величайший из подвигов Индры. Из черепа Вритры он сделал потом себе чашу, а тело его рассек надвое; благая часть его, та, что была сотворена из сомы, поднялась в небо и стала луною, демонская же часть Вритры по воле Индры стала частью живых существ — их чревом. Поэтому о чревоугодниках говорят, что они приносят жертвы Вритре — брюху. А из пролитой крови дракона родились петухи; вот почему доныне не употребляют петухов в пищу брахманы и благочестивые отшельники.
Но убиение Вритры было и величайшим из грехов Индры. Ибо Вритра, как и брат его Вишварупа, был брахманом, и царь богов оказался повинен в тягчайшем из прегрешений — убиении жреца. Поэтому, устрашенный своим греховным деянием, Индра не сразу вернулся в свое царство; он надолго остался в изгнании на краю света, прячась в лотосовом стебле.</Data>
        <Data Name="Сканда (бог войны)">Некогда Индра оскорбил жену одного отшельника из рода асуров. Тот предался жесточайшему покаянию, пока Брахма не обещал ему сына необычайного могущества.
Рожденный под таким благословением Тарака возглавил воинство асуров и победил богов. Секрет могущества Тараки заключался в том, что убить его суждено было только сыну Шивы, и только когда ему исполнится семь дней от роду. Проблема была в том, что после самосожжения Сати Шива не смотрел на других женщин. Сати давно уже возродилась в образе Умы-Парвати. Но Шива не знал этого, и все попытки Умы пробудить его любовь были тщетны.
Тогда Кама (бог любви) пустил свою лукавую стрелу в великого бога, пока тот спал. Но третий глаз Шивы, вечно бодрствующий, испепелил Каму. С тех пор бог любви не имеет телесной формы.
Тем не менее, Шива признал Уму и у них родился сын Сканда. Он имел шесть голов и столько же рук, в которых держал лук, раковину, копье. Согласно индуистской религии, вахана Сканды - металлический павлин.
Желая испытать доблесть сына Шивы, Индра с войском двинулся на юного бога. Но тот разметал противников, извергнув пламя изо всех уст. Бог грома нанес Сканде страшный удар в правый бок. Но бог разверзся и оттуда вышел юноша в полном вооружении – сын Сканды.
На седьмой день Сканда сразился с Таракой и сокрушил его. После чего сын Шивы стал почитаться как бог войны.</Data>
        <Data Name="Молочный океан">Однажды боги и асуры захотели вечной жизни. По совету Вишну они решили сбивать молочный океан, дабы приготовить амриту, напиток бессмертия. Вместо веревки был взят царь змей-нагов Васуки, мутовкой служила гора Мандара. Царь черепах (аватара Вишну) держал ее на дне океана. Асуры взяли великого змея за голову, боги за хвост и сотни лет сбивали океан.
Из вод появились:
1) месяц
2) богиня любви, красоты и брака Лакшми (ставшая женой Вишну)
3) апсары, небесные танцовщицы
4) хмельной напиток сура
5) белый конь Уччайхшравас (его забрал Индра)
6) волшебный камень
7) белый слон Айравата (ставший ваханой - ездовым животным Индры)
8) чудесное дерево Париджита (оно также досталось Индре)
9) бог врачевания Дханвантари с чашей амриты в руках
10) страшный яд калакута, грозивший уничтожить все живое (чтобы спасти мир, Шива выпил яд, отчего у великого бога посинела шея).
Демоны-асуры пытались завладеть чашей с амритой, но, благодаря хитрости Вишну, она досталась богам, которые и принялись по очереди пить драгоценный напиток. Так демоны лишились надежды на бессмертие. И лишь Раху – гигантский дракон, приняв облик бога, пробрался к чаше и принялся пить. В этот момент солнце и месяц опознали демона, а Вишну отсек ему голову своим сверкающим диском. Но так, как амрита успела дойти асуру до горла, голова стала бессмертной. Отныне она летает по небу, заглатывая луну и солнце (мстя, таким образом, за разоблачение). Однако, светила выходят наружу через отверстие в шее – вот отчего происходят солнечное и лунное затмения. Тело же Раху – змеиный хвост иногда появляется на небесах в виде кометы.
Асуры в гневе настигли богов, и произошла жесточайшая битва. Боги прогнали их под землю и на дно океана.
Однажды, великий асур Майя ("колдовство, иллюзия") подверг себя суровым истязаниям и добился милости Брахмы. Ему было позволено построить крепость для асуров, которую мог разрушить один только Шива своей стрелой, да и то, ни в коем случае не промахнувшись.
Майя создал город, состоящий из трех крепостей – железной, серебряной и золотой (одна над другой). Город этот мог перемещаться по земле, воде и воздуху. Пользуясь неуязвимостью, асуры начали досаждать богам и благочестивым людям.
Боги обратились к Шиве за помощью, построив по его требованию вселенскую колесницу. Земля служила ей основой, солнце и луна колесами, небесная твердь передком, четыре веды конями, четыре века-юги (золотой, серебряный, медный,железный) – дугами. Трелой в луке стал сам Вишну, а Брахма сел колесничим.
В сопровождении богов, Шивы двинулся на Трипуру и разрушил ее, истребив ее обитателей. Он пощадил только Майю, который отныне поселился на краю вселенной.</Data>
        <Data Name="Вивасвата">Индра был седьмым сыном Адити, восьмым был Вивасват. Но когда он родился, его не признали равным семерым старшим братьям, богам. Ибо восьмой сын Адити родился безобразным - без рук и без ног, гладкий со всех сторон, и высота его была равна его толщине. Старшие братья-Митра, Варуна, Бхага и прочие - молвили: "Он не похож на нас, он иной природы - и это плохо. Давайте переделаем его". И они переделали его: отсекли все лишнее; так возник человек. Вивасват и стал прародителем смертных на земле; только сам он потом сравнялся с богами. Он стал богом солнца; и как бог солнца он зовется Сурья. А из кусков его тела, отсеченных богами, возник слон.
Тваштар выдал за Вивасвата свою дочь Саранью. Саранью не хотела идти замуж за человека, но ей пришлось подчиниться воле отца. Она родила Вивасвату близнецов брата и сестру; их звали Яма и Ями. Но после того гордая Саранью не могла более вынести жизни в доме неравного ей супруга. Она создала женщину, которая была совершенно подобна ей обликом, и оставила ее вместо себя в доме Вивасвата, препоручив ей своих детей, а сама вернулась в дом отца. Тваштар не принял непокорную дочь. "Ступай обратно, в дом мужа",- повелел он ей; но онa скрылась, обернувшись кобылицей с огнедышащей пастью, и в облике этом удалилась в северные страны.
Сначала Вивасват не заметил подмены. Мнимая Саранью родила ему сына по имени Ману, того самого Maнy, от которого происходят все люди, ныне живущие на земле. И еще родились у нее сын по имени Шани, взошедший звездою на небо, и дочь Тапати.
Но эта жена не стала истинной матерью старшим близнецам, детям Саранью; совсем не с той любовью, как с родными своими детьми, обращалась она с ними. И как-то раз Яма, выведенный из терпения ее постоянными напад-ками, пригрозил ей. "Как смеешь ты угрожать супруге своего отца, женщине, которую ты должен почитать!" - воскликнула мачеха и в раздражении прокляла Яму. Опечаленный, тот пошел к отцу и все рассказал ему. "Мать не балует нас любовью,-пожаловался он.-Младших она ласкает, а мы с сестрою не видим от нее добра. Может ли мать проклясть собственного сына, хотя бы и провинившегося перед нею? Но она прокляла меня во злобе, и я отныне не считаю ее матерью. Прости меня, отец, за мое прегрешение и огради от ее проклятья!"
Вивасват отвечал Яме: "Гнев одолел тебя, и ты, мой праведный сын, преступил закон справедливости, закон дхармы. Нет силы, которая могла бы отвратить проклятие матери. Но я сделаю так, чтобы оно не было для тебя слишком тяжким". Потом он обратился к матери Maнy и спросил ее: "Почему ты не можешь быть беспристрастна к детям моим, которые все равны между собою? Нет сомнения, ты не Саранью, ты - ее отражение, и имя твое - Санджня, Отражение. Ибо не может мать проклясть соб-ственного сына за проступок, совершенный по детскому недомыслию". Санджия ничего не ответила на это Вива-свату, и он узрел правду. В страхе перед его гневом она призналась ему во всем.
Тогда Вивасват отправился в дом своего тестя, который принял его с почетом. И, узнав, что его истинная жена бежала, приняв облик кобылицы, Вивасват сам обернулся конем и пустился ее искать. Он настиг ее в отдаленной стране, и между ними произошло примирение
В конском облике они вновь стали супругами, и у них родились еще двое близнецов, двое братьев по имени Насатья и Дасра, которых именуют Ашвинами, что значит Рожденные от коня. 
Ашвины стали богами сумерек и утренней и вечерней Звезды. Перед самым рассветом, когда на исходе ночи свет борется с тьмой, они первыми из богов появляются на утреннем небе, двое могучих витязей, вечно юные и прекрасные, на золотой колеснице, влекомой крылатыми конями. Вместе с ними на колеснице едет их подруга, солнечная дева Сурья, дочь Савитара. Когда-то отец назначил ей быть женой Сомы, бога луны, но руки прекрасной девы домогались многие боги, и было решено, что ее получит тот, кто в беге на колесницах первым доскачет до солнца. В этом состязании первыми достигли солнца Ашвины, и светлая Сурья взошла на их колесницу и стала спутницей.
К людям, своим родичам, Ашвины благосклонны больше, чем прочие боги, и они спасают смертных от всяческих бед и несчастий. Ашвины мудры и обладают целительной силой; они помогают немощным, больным и увечным и возвращают молодость старым. Они спасают гибнущих в водной пучине - так вызволили они некогда Бхуджью сына Тугры, брошенного в море во время бури собственными товарищами. Три дня и три ночи несли его Ашвины над морскими волнами, пока не достигли берега. Едва живого, не чаявшего спасения в водах, где не на что опереться ноге и не за что ухватиться руке, они вынесли сына Тугры на сушу.
Младшие дети Вивасвата родились богами, старшие же - Яма, Ями и Many - были смертными, ибо и отец их был смертным, когда они появились на свет, и только потом стал богом солнца. Яма, старший сын Вивасвата был человеком и жил со своей сестрой на земле; и никогда уже не преступал он закона дхармы. И был он первым человеком на земле, который умер. Many же, брат eго единственный из смертных спасся во время великого потопа - он-то и стал прародителем человечества. Ями стала потом богиней священной реки Ямуны, Шани, взошедший на небо, стал владыкою недоброй планеты Шани, Тапати вышла замуж за царя Лунного рода, и великий герой Куру был ее сыном.
Яма был первый из умерших - он открыл смертным путь в загробный мир. Милостью отца, смягчившего проклятие мачехи, он с той поры и поныне - владыка царства мертвых и блюститель закона справедливости. В его обитель по тропе, проложенной предками, уходят с земли души тех, кто умирает.
Вивасват же, его отец, первым на земле совершил жертвоприношение и даровал людям огонь. Он послал за ним Матаришвана, духа ветра, и тот принес его с небес на землю. Мудрецы из рода Бхригу научили смертных, как обращаться с огнем. </Data>
        <Data Name="Похищение коров">Одним из великих подвигов Индры было возвращение коров, похищенных у богов демонским племенем паниев, которое обитало в неведомых землях, за пределами мира богов и асуров. Пании угнали коров в далекую страну за рекою Раса, текущей на краю света, и спрятали их в горной пещере. Тогда померкли небеса, ибо те божественные коровы были лучами зари. Брихаспати, видевший паниев, поведал могучему Индре о похищении. Индра послал на поиски коров божественную собаку Сараму. Сарама выследила коров, добежала до реки, на другом берегу которой стояла неприступная крепость паниев, перепрыгнула через поток и услышала мычание похищенных коров внутри скалы.
Панин вышли ей навстречу. «Зачем ты пришла сюда, Сарама? Путь к нам далек и труден. Чего ты хочешь от нас?» — «Я пришла как посланница Индры, — отвечала она. — Я хочу, чтобы вы отдали коров, о пании, чтобы вы вернули великие сокровища, которые вы награбили». — «Как он выглядит, этот Индра, коим ты послана сюда издалека, о Сарама? Если он сам придет сюда, пусть будет он нашим другом, пусть будет пастырем наших стад». — «Он, пославший меня издалека, не из тех, кого можно перехитрить, о пании, — отвечала демонам Сарама. — Он — тот, кто сам вводит в обман других. Убитые Индрой, вы будете лежать здесь, о пании!» Тогда они сказали: «Вот коровы, которых ты желаешь, о Сарама. Но кто же отдаст их без боя? Оружие наше остро, сокровища наши надежно сокрыты в горах и пании сумеют охранить их. Напрасно проделала ты долгий путь». — «Ваши слова, о пании, еще не войско, — возразила им Сарама. — И когда придут сюда Индра и гневные мудрецы Ангирасы, они разделят между собой ваши стада, и вы проглотите свои хвастливые речи!»
Тогда пании сказали: «Если ты уже пришла сюда, о Сарама, повинуясь воле богов, останься с нами, будь нам сестрою. Не возвращайся к богам; мы дадим тебе долю в наших стадах, о красавица!» — «Не ищу я родства с вами, — отвечала она. — Я принадлежу Индре и грозным Ангирасам. Берегитесь их, пании! Не надо мне ваших стад. Но я отведала бы молока от тех коров, которых вы прячете в пещере».
И пании принесли ей молока. Не устояв перед искушением, она выпила усладительную влагу. Затем она вновь перепрыгнула широкую реку и пустилась в обратный путь. Когда она вернулась к Индре, он спросил ее: «Нашла ли ты коров, о Сарама?» И Сарама, одурманенная демонским молоком, солгала ему. «Нет», — отвечала она. Но Индра понял, что она лжет; и в гневе он ударил божественную собаку ногой. Тогда она изрыгнула заколдованное молоко. И, дрожа от страха, она пошла в страну паниев, а Индра последовал за ней на колеснице, запряженной гнедыми конями. С ним пошли мудрецы из рода Ангираса, возглавляемые Брихаспати, Владыкой молитвы.
Когда они пришли в страну, что лежит на краю света, за рекою Раса, мудрые Ангирасы волшебными заклинаниями и песнопениями разверзли скалу и вывели коров из плена. И когда они сделали это, исчезла недобрая тьма, воссиял на небе свет Ушас, богини зари, и солнце явилось взорам живущих. Печалясь об утрате коров, Вала, демон пещеры, поднял из недр горы устрашающий вой, но он был насмерть сражен доблестным Индрой. И могучий сын Адити рассеял паниев, Ангирасы же забрали себе все достояние этого злого племени.</Data>
        <Data Name="Тримурти">Маркандейя, знаменитый индийский мудрец, предавался благочестивым размышлениям. В награду ему было дано узнать тайну мира.
Маркандейя увидел себя во тьме, окруженным бесконечными водами. Возлежа на пурпурном тысячеглавом змее, спал огромный человек с четырьмя руками и телом синего цвета – сам великий индийский бог Вишну. Он вдохнул воздух и неожиданно проглотил мудреца. И внутри Вишну Маркандейя узрел весь мир с его городами и селениями, лесами и реками.
Мудрец возобновил свои странствия. И однажды привиделся ему удивительный сон – бескрайние воды, простирающиеся в пустоте, баньяновое дерево, поднимающееся из вод, и мальчик, сидящий в его ветвях. Это снова был Вишну. "Я Тримурти" – сказал он, "бог, единый в трех образах. Как Брахма я создаю мир, как Вишну – охраняю, как Шива – разрушаю его. В начале творения я плаваю по вселенскому океану на змее Шеша. Из моего пупа вырастает лотос, в котором возникает Брахма. Брахма творит мир. В конце же Махаюги змей Шеша уничтожает вселенную своим пламенем и я снова плаваю по священному океану".</Data>
        <Data Name="Создание ночи">Когда Яма, сын Вивасвата, умер, Ями, его сестра и возлюбленная, проливала безутешные слезы, и не было предела ее горю. Тщетно боги пытались облегчить бремя ее скорби. На все их уговоры и увещевания она отвечала: «Но ведь он умер только сегодня!» А тогда еще не было ни дня, ни ночи. Боги сказали: «Так она его не забудет! Мы сотворим ночь!» И они создали ночь. И ночь прошла, и настало утро; и она забыла о нем. Потому говорят: «Чреда ночи и дня приносит забвение горя».</Data>
        <Data Name="Тара">Сому, бога луны, Брахма сделал властителем над планетами и звездами, над жрецами и растениями, над обрядами и благочестивыми обетами. Сома первым совершил обряд раджасуя — посвящения на царство — и стад царем. После этого он возгордился своею славой и красотой и забыл о добродетели. Он похитил у Брихаспати, владыки планеты Брихаспати, его жену, красавицу Тару, Звезду. Напрасно Брихаспати пытался вернуть ее в свой дом, напрасно увещевали Сому святые мудрецы и сам Брахма — он не хотел отпускать ее. Шукра Ушанас, владыка планеты Шукра, наставник асуров, вечный соперник Брихаспати, стал на сторону Сомы. Боги во главе с Индрой вступились за своего наставника. И началась война между богами и асурами, война из-за прекрасной Тары, жены Брихаспати, похищенной богом луны.
Во главе рати богов стал грозный Рудра, издревле покровительствовавший роду Ангирасов, Ушанас повел на богов полчища асуров: и битва между могучими противниками разгорелась с такой яростью и таким ожесточением, что Земля сотряслась до самого своего основания и в смятении воззвала к Брахме, моля положить предел ужасному сражению.
И Брахма вмешался и повелел Ушанасу, предводительствовавшему асурами, и Рудре, вождю богов, заключить мир; Индра между тем освободил Тару и вернул ее Брихаспати.
Когда же Тара вернулась в дом Брихаспати, тот увидел, что она беременна. Вскоре она родила сына необычайной красоты. И Сома и Брихаспати пленились его чудесным обликом, и тот и другой хотели назвать его своим сыном. Боги обратились к Таре: «Открой нам, кто отец его?» Но, подавленная стыдом, она безмолвствовала. Они не могли добиться от нее ответа, пока сам ее сын, рассердившись, не пригрозил, что проклянет ее, если она будет скрывать правду. Тогда Брахма, успокоив гнев дитяти, спросил Тару: «Скажи мне, дочь моя, чей это сын, Брихаспати или Сомы?» Сгорая от стыда, она ответила: «Сомы». И Сома возрадовался, и восхвалил своего сына, и нарек его Будха, что значит Мудрый. Брахма сделал его владыкой планеты Будха.
Но Тара осталась с Брихаспати, а царь Сома взял себе в жены двадцать семь прекрасных дочерей Дакши — двадцать семь созвездий лунного неба.</Data>
        <Folder Name="Махабхарата">
          <Data Name="Общий сюжет">В городе Хастинапур, столице страны бхаратов, царствовал могущественный государь Панду. По проклятию некоего мудреца, случайно пораженного его стрелой, он не мог зачать детей, и потому первая его жена, Кунти, владевшая божественным заклинанием, вызвала одного за другим бога справедливости Дхарму - и родила от него Юдхиштхиру, бога ветра Ваю - и родила от него Бхиму, или Бхимасену, царя богов Индру - и родила Арджуну. Затем она передала заклинание второй жене Панду Мадри, которая от небесных братьев Ашвинов (Диоскуров) родила близнецов Накулу и Сахадеву. Все пять сыновей считались по закону детьми Панду и именовались пандавами.

      Вскоре после рождения сыновей Панду умер, и царем в Хастинапуре стал его слепой брат Дхритараштра. У Дхритараштры и его супруги Гандхари были одна дочь и сто сыновей, которые по одному из своих предков именовались кауравами, и среди них царь особенно отличал и любил своего первенца Дурьодхану.

      Долгое время пандавы и кауравы вместе воспитываются при дворе Дхритараштры и стяжают великую славу своими познаниями в науках, искусствах и особенно военном деле. Когда они достигают совершеннолетия, их наставник Дрона устраивает при большом стечении народа воинские состязания, на которых и пандавы, и кауравы обнаруживают несравненное мастерство в стрельбе из лука, поединках на мечах, палицах и копьях, управлении боевыми слонами и колесницами. Наиболее успешно сражается Арджуна, и лишь один из участников состязаний не уступает ему в ловкости и силе - безвестный воин по имени Карна, который впоследствии оказывается сыном Кунти от бога солнца Сурьи, рожденным ею еще до брака с Панду. Пандавы, не зная происхождения Карны, осыпают его насмешками, которых он никогда им уже не сможет простить, а Дурьодхана, наоборот, делает его своим другом и отдает ему во владение царство Ангу. Вскоре после этого между пандавами и завидующими им кауравами постепенно разгорается вражда, тем более что наследником царства бхаратов по обычаю должен стать не претендующий на него каурав Дурьодхана, а старший из пандавов - Юдхиштхира.

      Дурьодхане удается убедить своего отца на время выслать пандавов в город Варанавата, находящийся на севере царства. Там для братьев выстроен смоляной дом, который Дурьодхана приказывает поджечь, чтобы все они сгорели заживо. Однако мудрый Юдхиштхира разгадал злодейский замысел, и пандавы вместе со своей матерью Кунти тайным ходом выбираются из западни, а в доме сгорают случайно забредшие туда нищенка с пятью ее сыновьями. Обнаружив их останки и приняв их за пандавов, жители Варанаваты со скорбью, а Дурьодхана с братьями себе на радость утвердились в мысли, что сыновья Панду погибли.

      Между тем, выбравшись из смоляного дома, пандавы уходят в лес и живут там неузнанными под видом брахманов-отшельников, ибо опасаются новых козней Дурьодханы. В это время пандавы совершают многие славные подвиги; в частности, храбрый Бхима убивает ракшасу-людоеда Хидимбу, покусившегося на жизнь братьев, а также другое чудовище - ракшасу Бану, требовавшего от жителей небольшого города Экачакра ежедневных человеческих жертв. Однажды пандавы узнают, что царь панчалов Друпада назначил сваямвару - выбор жениха невестой - для своей дочери красавицы Драупади. Пандавы идут в столицу панчалов Кампилью, куда уже собралось, чтобы поспорить за руку Драупади, множество царей и царевичей. Друпада предложил женихам-соискателям послать в цель пять стрел из чудесного божественного лука, но никто из них не смог даже натянуть его тетиву. И только Арджуна с честью выдержал испытание, после чего, по слову Кунти, Драупади стала общей женой всех пятерых братьев. Пандавы раскрыли Друпаде свои имена; и о том, что их соперники живы, тут же узнали кауравы в Хастинапуре. Дхритараштра, несмотря на возражения Дурьодханы и Карны, пригласил пандавов в Хастинапуру и отдал им во владение западную часть своего царства, где они выстроили для себя новую столицу - город Индрапрастха.

      Много лет Юдхиштхира и его братья счастливо, в довольстве и почете жили в Индралрастхе. Они предприняли военные походы на север, юг, запад и восток Индии и покорили многие царства и земли. Но вместе с ростом их могущества и славы росли зависть и ненависть к ним кауравов. Дурьодхана посылает Юдхиштхире вызов на игру в кости, от которой тот по правилам чести не вправе был уклониться. В противники ему Дурьодхана выбирает своего дядю Шакуни, искуснейшего игрока и не менее искусного обманщика. Юдхиштхира очень быстро проигрывает Шакуни все свои богатства, земли, скот, воинов, слуг и даже собственных братьев. Тогда он ставит на кон самого себя - и проигрывает, ставит последнее, что у него осталось, прекрасную Драупади, - и проигрывает снова. Кауравы начинают глумиться над братьями, ставшими по условиям игры их рабами, и особенно постыдным унижениям подвергают Драупади. Тут Бхима произносит обет смертельной мести, а когда зловещим словам обета вторит предвещающий беду вой шакала и слышатся другие грозные предзнаменования, устрашенный Дхритараштра освобождает Драупади от рабства и предлагает выбрать ей три дара. Драупади просит одного - свободы для своих мужей, но Дхритараштра вместе со свободой возвращает им и царство, и все остальное, что было ими утрачено.

      Однако едва лишь палдавы вернулись в Индрапрастху, Дурьодхана вновь вызывает Юдхиштхиру на злосчастную игру. По условиям новой игры - а Юдхиштхира опять ее проиграл - он должен вместе с братьями на двенадцать лет уйти в изгнание и по истечении этого срока еще один год неузнанным прожить в какой-либо стране.

      Пандавы выполнили все эти условия: двенадцать лет, преодолевая нужду и многие опасности, они прожили в лесу, а тринадцатый год в качестве простых слуг провели при дворе царя матсьев Вираты. В конце этого года на страну матсьев напали кауравы. Войско матсьев во главе с Арджуной отразило этот набег, по подвигам военачальника кауравы узнали Арджуну, но срок изгнания рке истек, и пандавы могли не скрывать далее свои имена.

      Пандавы предложили Дхритараштре вернуть им их владения, и тот вначале был склонен согласиться с их требованием. Но властолюбивый и коварный Дурьодхана сумел переубедить отца, и теперь война между пандавами и кауравами стала неизбежной.

      К Курукшетре, или полю Куру, на котором суждено было состояться великой битве, стягиваются несметные полчища воинов, тысячи колесниц, боевых слонов и коней. На стороне кауравов, по долгу подданных Дхритараштры, сражаются их двоюродный дед мудрый Бхишма и наставник царевичей Дрона, друг и союзник Дурьодханы Карна, супруг дочери Дхритараштры Джаядратха, сын Дроны Ашваттхаман, цари Шалья, Шакуни, Критаварман и другие могучие и отважные воины. Сторону пандавов принимают цари Друпада и Вирата, сын Друпады Дхриштадьюмна, сын Арджуны Абхиманью, но особо важную роль в битве играет вождь рода ядавов Кришна - земное воплощение бога Вишну, который по обету сам не имеет права сражаться, но становится главным советником пандавов.

      Перед самым началом боя Арджуна, объезжая войска на колеснице, возничим которой был Кришна, видит в лагере противников своих учителей, родичей и друзей и в ужасе перед братоубийственной битвой роняет оружие, восклицая: "Не буду сражаться!" Тогда Кришна произносит ему свое наставление, получившее название "Бхагавад-гита" ("Песнь Божественного") и ставшее священным текстом индуизма. Прибегая к религиозным, философским, этическим и психологическим доводам, он убеждает Арджуну исполнить свой воинский долг, провозглашая, что не плоды дела - дурными они кажутся или добрыми, - но только само дело, о конечном смысле которого смертному судить не дано, должно быть единственной заботой человека. Арджуна признает правоту учителя и присоединяется к войску пандавов.

      Битва на поле Куру длится восемнадцать дней. В многочисленных боях и поединках один за другим гибнут все вожди кауравов: и Бхишма, и Дрона, и Карна, и Шалья, все сыновья Дхритараштры, а в последний день битвы от руки Бхимы старший среди них - Дурьодхана. Победа пандавов кажется безоговорочной, от бесчисленного войска кауравов остаются в живых лишь трое: сын Дроны Ашваттхаман, Крипа и Критаварман. Но ночью этим трем воинам удается пробраться в спящий лагерь пандавов и истребить всех своих врагов за исключением пяти братьев-пандавов и Кришны. Такой ужасной оказалась цена победы.

      На поле, усеянном трупами воинов, появляются мать кауравов Гандхари, другие матери, жены и сестры погибших и горько их оплакивают. Происходит примирение пандавов с Дхритараштрой, после которого опечаленный Юдхиштхира решает провести остаток своей жизни отшельником в лесу. Однако братьям удается убедить его исполнить свой наследственный долг государя и короноваться в Хастинапуре. Спустя некоторое время Юдхиштхира совершает великое царское жертвоприношение, его войско под водительством Арджуны покоряет всю землю, и он мудро и справедливо царствует, повсюду утверждая мир и согласие.

      Проходит время. Престарелый царь Дхритараштра, Гандхари и мать пандавов Кунти, избравшие для себя участь отшельников, погибают в лесном пожаре. Умирает Кришна, которого ранил в пятку - единственное уязвимое место на теле Кришны - некий охотник, приняв его за оленя. Узнав об этих новых горестных событиях, Юдхиштхира наконец осуществляет давнее намерение и, назначив своим преемником на троне внука Арджуны Парикшита, вместе с братьями и Драупади покидает царство и уходит подвижником в Гималаи. Один за другим не выдерживают тяжкого пути и умирают Драупади, Сахадева, Накула, Арджуна и Бхима. У священной горы Меру оставшегося единственным в живых Юдхиштхиру встречает царь богов Индра и с почетом провожает на небо. Однако там Юдхиштхира не видит своих братьев и, узнав, что они мучаются в преисподней, отказывается от небесного блаженства; он желает разделить их участь, просит и его отвести в преисподнюю. В преисподней заканчивается последнее испытание пандавов: мрак преисподней рассеивается - он оказывается иллюзией-майей, а Юдхиштхире, так же как его жене, братьям и другим благородным и храбрым воинам, отныне предстоит вечное пребывание на небе среди богов и полубогов.
</Data>
          <Data Name="Наль и Дамаянти">Дамаянти и Наль прежде всего необычайно красивы, как все герои сказки и романа. Полюбили они друг Друга заочно, и этакой силой увлечения, которая протекала как болезнь: опять типичнейшее “общее место” греческого романа. Наступает сватовство Дамаянти, в котором участвуют боги; она избирает Наля и объясняется с ним в любви. Наль клянется ей в верности, боги скрепляют эту клятву и одаривают молодых бессмертными подарками. Но злой бог смерти, Кали, сам любящий Дамаянти, мстит за то, что она избрала другого, он внушает Налю страсть к игре в кости, и тот проигрывает низкому брату своему царство и все, вплоть до платья, лишь Дамаянти щадит он, но, уйдя с нею в лес, он впадает в забвение всего, что было, забывает ее и свою любовь, и ночью, покинув ее спящей, уходит. Теперь они оба скитаются и страдают. Наль, мучимый мутью своей души, а Дамаянти в поисках мужа. Она ничего не страшится в своих опасных и мучительных странствиях, змея хотела ужалить ее, но Дамаянти осталась невредима, охотник, встретив ее одну в лесной чаще, посягал на нее, но она ответила ему гневом, и он оказался сожжен, как дерево, хобот дикого слона не коснулся ее, после трех дней и трех ночей скитаний попала она в райскую рощу, где отшельники дали ей пророчество о будущем. Наконец, после долгих мучений, она попадает к одной царице; там она остается до времени, желая не быть рабыней и жить чистой. Скорбя о Нале, она проводит время с дочерью царицы; но оказывается, что сама она — дочь царской сестры, царская племянница; та принимает в ней горячее участие и видит в ней собственную дочь, которой готова отдать все, чем владеет; она заботливо отправляет Дамаянти домой, снарядив ее как следует в путь. Там, желая вызвать Наля, Дамаянти объявляет себя невестой и назначает смотрины для съезжающихся женихов. Тем временем Наль, скитаясь, попадает в пламя огня и в нем получает превращение в безобразного старика, однако внутренне он уже на пути к перерождению, и ему только остается пройти искупительное рабство. Он поступает возницей к могущественному царю коней, умеющему без проигрыша играть в кости, и, получив от него этот дар, мчится на смотрины к своей жене, неузнанный бедный, безобразный. Однако Дамаянти узнала его. Он живет в виде бедного странника среди слуг и занимается тем, что приготовляет пищу. Наконец происходит встреча и конечное узнавание женой мужа, детей и отца. Но еще не конец. Еще Налю нужно принять свой прежний облик. Он может его получить только, если Дамаянти была ему верна. Небесные силы удостоверяют правдивость ее клятвы. Наль соединяется с нею вновь, дает своему злому брату последний бой в кости и вновь выигрывает свое прежнее царство</Data>
        </Folder>
        <Folder Name="Рамаяна">
          <Data Name="Общий сюжет">Некогда владыкой царства демонов-рахшасов на острове Ланка был десятиголовый Равана. Он получил от бога Брахмы дар неуязвимости, благодаря которому никто, кроме человека, не мог его убить, и пото¬му безнаказанно унижал и преследовал небесных богов. Ради уничтожения Раваны бог Вишну принимает решение родиться на земле в качестве простого смертного. Как раз в это время бездетный царь Айодхьи Дашаратха совершает великое жертвоприношение, дабы об¬рести наследника. Вишну входит в лоно старшей его жены Каушальи, и та рожает земное воплощение (аватару) Вишну — Раму. Вторая жена Дашаратхи, Кайкейи, одновременно рожает другого сына — Бхарату, а третья, Сумира, — Лакшману и Шатругхну.
Уже юношей стяжав себе славу многими воинскими и благочести¬выми подвигами, Рама направляется в страну Видеху, царь которой, Джанака, приглашает на состязание женихов, претендующих на руку его дочери прекрасной Ситы. В свое время Джанака, вспахивая свя¬щенное поле, нашел Ситу в его борозде, удочерил и воспитал ее, а те¬перь предназначает в жены тому, кто согнет чудесный лук, дарованный ему богом Шивой. Сотни царей и царевичей тщетно пы¬таются это сделать, но только Раме удается не просто согнуть лук, а разломить его надвое. Джанака торжественно празднует свадьбу Рамы и Ситы, и супруги долгие годы в счастье и согласии живут в Айодхье в семье Дашаратхи.
Но вот Дашаратха решает провозгласить Раму своим наследником. Узнав об этом, вторая жена Дашаратхи Кайкейи, подстрекаемая своей служанкой — злобной горбуньей Мантхарой, напоминает царю, что однажды он поклялся выполнить два любые ее желания. Теперь она эти желания высказывает: на четырнадцать лет изгнать из Айодхьи Раму и помазать наследником ее собственного сына Бхарату. Тщетно Дашаратха умоляет Кайкейи отказаться от ее требований. И тогда Рама, настаивая, чтобы отец остался верным данному им слову, сам удаляется в лесное изгнание, и за ним добровольно следуют Сита и преданный ему брат Лакшмана. Не в силах вынести разлуку с любимым сыном, царь Дашаратха умирает. На трон должен взойти Бхарата, но благородный царевич, полагая, что царство по праву принадлежит не ему, а Раме, отправляется в лес и настойчиво убеждает брата вернуться в Айодхью. Рама отвергает настояния Бхараты, оставаясь верным сыновнему долгу. Бхарата вынужден возвратиться в столицу один, однако в знак того, что не считает себя полноправным правителем, водружает на трон сандалии Рамы.
Между тем Рама, Лакшмана и Сита поселяются в выстроенной ими хижине в лесу Дандаке, где Рама, оберегая покой святых отшельников, истребляет досаждающих им чудовищ и демонов. Однажды к хижине Рамы является сестра Раваны безобразная Шурпанакха. Влюбившись в Раму, она из ревности пытается проглотить Ситу, и разгневанный Дакшмана обрубает ей мечом нос и уши. В унижении и ярости Шурпанакха подстрекает напасть на братьев огромное войско ракшасов во главе со свирепым Кхарой. Однако ливнем неотразимых стрел Рама уничтожает и Кхару, и всех его воинов. Тогда Шурпанакха обращается за помощью к Раване. Она призывает его не только отомстить за Кхару, но, соблазнив его красотой Ситы, похитить ее у Рамы и взять себе в жены. На волшебной колеснице Равана летит из Ланки в лес Дандаку и приказывает одному из своих подданных, демону Мариче, превратиться в золотого оленя и отвлечь Раму и Лакшману подальше от их жилья. Когда Рама и Лакшмана по просьбе Ситы углубляются вслед за оленем в лес, Равана насильно сажает Ситу в свою колесницу и переносит ее по воздуху на Ланку. Ему пытается преградить путь царь коршунов Джатаюс, но Равана смертельно ранит его, отрубив крылья и ноги, На Ланке Равана предлагает Сите богатства, почет и власть, если только она согласится стать его женою, а когда Сита с презрением отвергает все его притязания, заключает ее под стражу и грозит наказать смертью за ее строптивость.
Не найдя Ситу в хижине, Рама с Лакшманой в великой скорби отправляются на ее поиски. От умирающего коршуна Джатаюса они слышат, кто был ее похититель, но не знают, куда он с нею скрылся. Вскоре они встречают царя обезьян Сугриву, лишенного трона его братом Валином, и мудрого советника Сугривы обезьяну Ханумана, сына бога ветра Вайю. Сугрива просит Раму возвратить ему царство, а взамен обещает помощь в розысках Ситы. После того как Рама убивает Валина и вновь возводит Сугриву на трон, тот рассылает во все стороны света своих лазутчиков, поручая им отыскать следы Ситы. Удается это сделать посланным на юг обезьянам во главе с Хануманом. От коршуна Сампати, брата погибшего Джатаюса, Хануман узнает, что Сита находится в плену на Ланке. Оттолкнувшись от горы Махендры, Хануман попадает на остров, а там, уменьшившись до размера кошки и обегав всю столицу Раваны, наконец находит Ситу в роще, среди деревьев ашоки, под охраной свирепых женщин-ракшасов. Хануману удается тайком встретиться с Ситой, передать послание Рамы и утешить ее надеждой на скорое освобождение. Затем Хануман возвращается к Раме и рассказывает ему о своих приключениях.
С несметным войском обезьян и их союзников медведей Рама вы¬ступает в поход на Ланку. Услышав об этом, Равана собирает в своем дворце военный совет, на котором брат Раваны Вибхишана во избе¬жание гибели царства ракшасов требует вернуть Ситу Раме. Равана отвергает его требование, и тогда Вибхишана переходит на сторону Рамы, чье войско уже разбило лагерь на берегу океана напротив Ланки.
По указаниям Налы, сына небесного строителя Вишвакармана, обезьяны сооружают мост через океан. Они заполняют океан скала¬ми, деревьями, камнями, по которым войско Рамы переправляется на остров. Там, у стен столицы Раваны, начинается жестокая битва. Раме и его верным соратникам Лакшмане, Хануману, племяннику Сугривы Ангаде, царю медведей Джамбавану и другим отважным во¬инам противостоят полчища ракшасов с военачальниками Раваны Ваджрадамштрой, Акампаной, Прахастой, Кумбхакарной. Среди них оказывается особенно опасным сведущий в искусстве магии сын Рава¬ны Индраджит. Так, ему удается, став невидимым, смертельно ра¬нить своими стрелами-змеями Раму и Лакшману. Однако по совету Джамбавана Хануман летит далеко на север и приносит на поле боя вершину горы Кайласы, поросшую целебными травами, которыми излечивает царственных братьев. Один за другим вожди ракшасов па¬дают убитыми; от руки Лакшманы гибнет казавшийся неуязвимым Индраджит. И тогда на поле битвы появляется сам Равана, который вступает в решающий поединок с Рамой. По ходу этого поединка Рама отсекает поочередно все десять голов Раваны, но всякий раз они вырастают снова. И лишь тогда, когда Рама поражает Равану в сердце стрелой, дарованной ему Брахмой, Равана умирает.
Смерть Раваны означает конец сражения и полное поражение ракшасов. Рама провозглашает добродетельного Вибхишану царем Ланки, а затем приказывает привести Ситу. И тут в присутствии тысяч свидетелей, обезьян, медведей и ракшасов он высказывает ей подозрение в супружеской неверности и отказывается принять снова в качестве жены. Сита прибегает к божественному суду: она просит Лакшману соорудить для нее погребальный костер, входит в его пламя, но пламя щадит ее, а поднявшийся из костра бог огня Агни подтверждает ее невиновность. Рама объясняет, что и сам не сомневался в Сите, но лишь хотел убедить в безупречности ее поведения своих воинов. После примирения с Ситой Рама торжественно возвращается в Айодхью, где Бхарата с радостью уступает ему место на троне.
На этом, однако, не закончились злоключения Рамы и Ситы. Однажды Раме доносят, что его подданные не верят в добронравие Ситы и ропщут, видя в ней развращающий пример для собственных жен. Рама, как это ему ни тяжело, вынужден подчиниться воле народа и приказывает Лакшмане отвести Ситу в лес к отшельникам. Сита с глубокой горечью, но стойко принимает новый удар судьбы, и ее берет под свое покровительство мудрец-подвижник Вальмики.
В его обители у Ситы рождаются два сына от Рамы - Куша и Лава. Вальмики воспитывает их, а когда они вырастают, обучает их сочиненной им поэме о деяниях Рамы, той самой «Рамаяне», кото¬рая и стала впоследствии знаменитой. Во время одного из царских жертвоприношений Куша и Лава читают эту поэму в присутствии Рамы. По многим признакам Рама узнает своих сыновей, расспраши¬вает, где их мать, и посылает за Вальмики и Ситой. Вальмики в свою очередь подтверждает невиновность Ситы, но Рама еще раз хочет, чтобы Сита доказала свою чистоту своей жизни всему народу. И тогда Сита в качестве последнего свидетельства просит Землю заклю¬чить ее в свои материнские объятия. Земля разверзается перед нею и принимает в свое лоно. По словам бога Брахмы, теперь только на не¬бесах суждено Раме и Сите вновь обрести друг друга.
</Data>
        </Folder>
      </Folder>
    </Folder>
    <Folder Name="Эпизоды">
      <Data Name="Гибель корабля">Корабль, немногим больше "истребителя", с небольшим грузовым или пассажирским отсеком, без искусственной гравитации, возможно с базовым вооружением на борту, с мощным радаром. Данный корабль используется в качестве "поводыря" для более крупного транспорта. На нем (с определенного момента) летает в качестве второго пилота "А".

На корабле происходит авария (или в корабль попадает графитовая бомба, она же электро-магнитная бомба, ЭМИ, отключающая все электросистемы и двигатели). Корабль в этот момент находится на траектории, которая ведет прямиком на планету, скорость его движения довольно высокая ("крейсерская" скорость) - т.е. фактически они трупы без возможности спасения.

Сразу после выхода из строя всех систем автоматически включается пневматический компьютер, причем начинает работать настолько усиленно, что запасы кислорода быстро уменьшаются. Дальнейшие события - поведение первого пилота и "А" - описываются в соответствии со стадиями гипоксии: от апатии к возбужденности и агрессии, а затем снова к апатии. Можно показать конфликт между ними - кто-нибудь из них хочет отключить компьютер, но другой не дает (при этом оба понятия не имеют что он делает и зачем работает). Конфликт может привести к драке или к чему-то более серьезному. Тем не менее все заканчивается падением корабля в атмосферу.

Как вариант - можно показать, что пневматический компьютер выполнял роль своего рода "черного ящика".</Data>
      <Data Name="Башня">Можно описать одну из башен для очистки атмосферы. (Необходимость в очистке может быть как естестественная, но в таком случае предполагается, что какое-то время люди жили и дышали "ядовитым" воздухом, так и "благоприобретенная"). Башня похожа на высокий болт - цилиндрический корпус, который заканчивается круглой платформой; по бокам платформы идут смотровые окна. Подниматься наверх надо по-старинке, по лестнице. Может показаться, что никаких видимых признаков работы башни нет.

Страх перед одиночеством - перед буквальным одиночеством - как антоним страха перед толпой.  Или распространенное помешательство - или же что-то свойственное только "Л" или "А" (последнее будет выглядеть правдоподобнее). "Чувство толпы" можно также попробовать объяснить не психологическими, а рациональными причинами (это был бы наилучший вариант). Возможно, действие происходит на одной из колоний, где происходит терраформация. Возможно, причина - своеобразный комендантский час. Подозрительное отношение к небольшим группам или одиночкам. Постепенно это может вырасти в чисто психологическое "чувство толпы". По поводу комендантского часа - можно также вспомнить свою старую идею, запрет на проход по улицам, перемещение только территориями домов (перемещение из точки А в точку В только дворами).

Возможно, у колонии, на которой находится "А", напряженное отношение с "центром" - она недавно стала претендовать или даже получила автономию. Возможно, эта самая "напряженность" перерастает в небольшие военные комплекты. Причина - те же полезные ископаемые (топливо для кораблей), которыми богата колония.

Передвижение по улице - специально поджидать группы людей, чтобы не идти одному, чтобы оказаться в толпе. Все это происходит "на фоне" башни для очистки атмосферы. К примеру, "А" идет к ней, чтобы встретиться с другом, который работает там смотрителем. Друг, возможно, женщина. Разговор с другом. "А" все еще чувствует себя неуверенно или, вернее, некомфортно, т.к. их всего двое в помещении, т.е. нет чувства толпы. Возможно, показать в этой сцене тонкий намек на желание этой женщины развить отношения с "А".

Помимо всего прочего, смысл этой беседы в том, чтобы как бы на примере показать, что "А" чувствует себя некомфортно "всего" с одним человеком - что после долгой командировки на эту колонию он уже привык к "чувству толпы". Впоследствии можно намеками показать, что нечто подобное он ощущает и вместе с "Л" (или, напротив, не ощущает) - в любом случае когда он с "Л" ничего подробно описываться не должно; нужно сделать так, чтобы о его мыслях и чувствах можно было лишь догадываться на основе предыдущих эпизодов.

*

Возможная причина "чувства толпы" у "А" может быть и весьма банальна - Дёза (основная планета системы) перенаселена, кругом толпы, и "А" фактически привык всегда находиться в толчее, в узких замкнутых пространствах. В колонии же все наоборот - и он как бы по привычке стремится находиться в толпе.

Его главной мечтой (по крайней мере до 4-й главы, в которой и описывается заглавный эпизод) было отправиться в колонию - вернее, даже переселиться в колонию. Назначение становится для него неожиданностью - ведь из-за болезни "Л" у него не было шанса переселиться вместе с ней (т.к. хронически больных не берут в космонавты). До назначения он как бы разрывался между любовью к "Л" и своей мечтой. 
Как вариант - он и раньше летал к колонии, но никогда не садился на нее. Допустим, он просто сопровождал грузовой корабль до пункта назначения, совершал дозаправку на орбитальной станции станции и возвращался. В этот же раз - что-то изменилось. К примеру, рейс был не совсем обычный - не по обычной схеме корабль от Дёзы до колонии сопровождает корабль Дёзы, а от колонии до Дёзы - корабль колонии. В данном случае он мог сопровождать корабль с Дёзы, который, как предполагалось, скоро будет возвращаться обратно. Также здесь можно примешать и момент политической напряженности между колонией и Дёзой.

Само пребывание в колонии становится для не столько разочарованием, сколько некоторым шоком от совершенно других ощущений. Ему становится некомфортно, и он сам не понимает почему. Возможно, в определенный момент ему уже и не терпится вернуться - на привычную Дёзу, к "Л".

Как вариант развития событий - на колонии перед отлетом вводят карантин, и отлет откладывается. Карантин как бы становится "прецедентом". К тому же "А" уже хочет вернуться. Тут возможно несколько вариантов развития событий - например, они нарушают карантин и, через конфликт, может быть, даже вооруженный, все-таки улетают с колонии. Последующая после этого катастрофа ("Гибель корабля") может быть и следствием того, что его просто начинают бомбить орбитальные станции самой Дёзы - ведь черт знает, какую болезнь они с собой везут, даже если им самим кажется, что карантин "надуманный".</Data>
      <Data Name="Карантин">Через некоторое время после прибытия корабля "А" на колонию объявляется карантин. Возможно, это делается практически перед запланированным до этого отлетом. О караните как бы "забывают" объявить - т.е. узнают об этом сами пилоты (примерное описание сцены есть во фрагменте "Карантин").</Data>
      <Data Name="Память">Один из геров - "А" или "Л" - испытывает такое чувство, словно он забыл что-то важное - причем как бы не событие, а некое настроение, мечту, вдохновение, которое испытывал раньше. И из-за того, что это "нечто" было забыто, он не может сделать что-то очень важное - что-то такое, без чего его жизнь теряет всякий смысл. "Л" снится, что она забыла имя "А".

Момент с расследованием не события, которое действительно имело место быть (когда расследование выясняет причины, по которым этом событие произошло), а события, которого никогда не было (и соответственно целью расследования является выяснить, почему же это событие не стало реальностью). Есть вещи, которые просто не происходят.</Data>
    </Folder>
    <Folder Name="Фрагменты">
      <Data Name="Уколы">Эль так и не научилась делать себе уколы. Перед отъездом А. больше всего беспокоился о том, как она будет справляться с этим без него - старался ей все объяснить, заставлял ее внимательно следить за своими действиями, когда делал последнюю инъекцию, а ей совсем не хотелось на это смотреть, ей хотелось закрыть глаза и поспать еще немного, а в комнате пахло духотой и приторным подсластителем для напитков, а за плотно задвинутым окном грохотал монорельс… От волнения она чувствовала судорожно нарастающую боль в груди, и веки ее сами начинали ослабленно слипаться.
Нет, нет, ты смотри, вот видишь, это совсем несложно - берем ампулу, вставляем ее в шприц, нет, больше ничего делать не надо, просто посмотри, вот маленькая капелька показалась на острие иглы, теперь перетягиваем руку жгутом чуть ниже локтя, несколько раз энергично сжимаем и разжимаем кисть... Но ведь это и больно и как-то непонятно - самому медленно вводить иглу под кожу, стараясь попасть в вену - а что если я вздрогну, игла сломается и - Эль вспомнила какой-то странный образ, то ли придуманный, то ли подсмотренный где-то - кровь начнет прыскать из отломанного кончика иглы.
Хотя Эль никогда не ломала шприц, она часто не попадала в вену с первого раза, и утренняя инъекция зачастую становилась для нее самой мучительной процедурой за весь день. Сложно было даже заставить себя проснуться, зная, что тебя ждет многоразовый медицинский шприц и укол, который поможет дотянуть до конца дня, чтобы снова забыться.
Это был уже третий день без него.
А. составил ей список всего, что она не должна забывать, на что она, улыбнувшись, сказала, что у нее больное сердце, но она не выживает из ума. Хотя при этом постоянно что-то забывала.
Первое – ну конечно же – инъекции по утрам.
Второе – не забывать менять фильтр в респитаторной маске. Не забывать саму респираторную маску.
Третье – всегда брать с собой ампулу и шприц, хотя в день и нужна всего одна инъекция.
Зачем? Как будто если ей станет плохо, она сможет сделать себе укол, когда даже в обычном состоянии у нее это не получается с первого раза.
Четвертое – если станет плохо, срочно звонить на линию...
Прочитав это, Эль захотела ему сказать, что, конечно же, ей станет плохо – а как может быть иначе? Без него.</Data>
      <Data Name="Приземление корабля">Нечасто можно было увидеть, как приземляется огромный грузовой корабль. 
День  с самого утра был облачный и мглистный, а в пригороде, где располагался порт, стоял сладковатый запах гнили, который надуло ветром со свалок – Иона чувствовала эту тошнотворную вонь даже через респираторную маску и старалась реже дышать. Многие, как и она, пришли посмотреть на приземление корабля – на территорию порта никого не пускали, и люди стояли перед загрождениями, всматриваясь в облака. В ясный день можно было даже увидеть, как корабль еще только входит в атмосферу – если смотреть в очках, не пропускающих ультрафиолет, то высоко в небе вспыхивала песчинка, похожая скорее на метеорит, чем на судно для перевозки грузов – и лишь странная, пикирующая траектория выдавала то, что этой сверкающей точкой в небе движит не только гравитация. Иона очень хотела, чтобы и сегодня день был ясным – но никто не стал бы очищать небо ради одного грузового корабля.
Ветер усилился, а с ним и запах. Иона почувствовала как у нее начинает кружиться голова и, побоявшись, как бы не начался очередной приступ, присела прямо на дорогу у заграждения, стараясь ровно и медленно дышать. Но от этого становилась только хуже. 
На посадочной площадке начали вспыхивать красные огоньки – сначала по центру, затем все дальше и дальше, расходясь волной, затухая и вновь загораясь посередине. Это означало, что корабль заходит на посадку, хотя в небе по-прежнему ничего не было видно.</Data>
      <Data Name="Полет в космосе">Другой корабль двигался с небольшой по отношению к ним скоростью; он держался в отдалении, и его было почти не видно – черная медленно проплывающая тень. А. уже не в первый раз видел шахема, как его называли - они часто преследовали грузовые и транспортные корабли, возвращавшиеся с колоний, но никогда не нападали. Но все равно, чувствовать, как за тобой наблюдает затаившийся в тени хищник было не слишком-то приятно; это казалось равносильно тому, чтобы повернуться спиной к твоему врагу, когда у того в руках заряженный пистолет.
Первый пилот был спокойнее на вид. Он время от времени поглядывал на хроматический осциллограф, выводящий результаты работы внешних сенсоров.
- Ката, - выругался он. – Даже приборы иногда теряют его из виду. 
- Скоро мы надолго потеряем его из виду,  - сказал А., кивнув в сторону приближающейся луны.
Первый пилот нахмурился.
Единственный спутник Мекки был небольшим лишенным атмосферы куском камня багряно-красного цвета. Было видно как контуры шахема, немного опережавшего их, стали постепенно проступать в темноте, отражая багряный свет спутника. Вскоре он исчез в тени луны. Осциллограф замолчал.
Первый пилот переключил компьютер в режим навигации. 
- Через двадцать секунд, - сказал он. – Мы выйдем из мертвой зоны через двадцать секунд.
А. глубоко вздохнул и начал считать про себя. Он вдруг зачем-то решил задержать на это время дыхание, словно они нырнули под воду, оказавшись в тени от луны. На «двенадцать» он почувствовал как кровь начинает бить у него в висках.
Они оба понимали, что если шахем собирался их атаковать, то это было самое удачное время.  Опережая их по скорости и маневренности, он мог выйти из-за луны с любой траекторией, обманув их датчики и глаза. 
Восемнадцать, девятнадцать, два…
А. почувствовал как у него запершило в горле и шумно выдохнул.  Они вышли из тени луны, но шахема все еще не было видно.
- Ката, где он? – сказал пилот, недоверчиво поглядывая на осциллограф.
- Думаешь, он остался за луной? – сказал А.
- Да корум его знает! 
Пилот включил коммутатор и подтянул дужку встроенного в наушники микрофона к губам:
- Ведомый, ведомый, мы потеряли контакт с шахемом, когда пролетали мимо луны, - сказал он. - Есть вероятность того, что он остался в тени луны.
Несколько секунд он слушал какие-то распоряжения. Связь была плохая. Даже А. слышал потрескивания в его наушниках.
Пилот отключил коммутатор и посмотрел на А.
- Ну что ж, придется сделать кружочек, - сказал он.
А. кивнул головой.
</Data>
      <Data Name="Инфограммы">Миллионы увидят это, Эль. Представь, если мысли одного человека... Представь, если твои мысли, те самые, которыми ты боишься поделиться даже со мной, сможет узнать любой, кому этого захочется - это все равно что случайный прохожий, который обычно проходит мимо, даже не посмотрев, вдруг остановится, заговорит с тобой, и ты расскажешь ему обо всем, что когда-либо волновало тебя. Только тут он не сможет увидеть тебя, узнать, молодая ты или старая, да и существуешь ли ты на самом деле. И, прочитав то, что ты пишешь, задумавшись над этим, он будет воображать как ты выглядишь, как ты живешь - какая ты. Как будто вся жизнь может уместиться в нескольких строчках текста. Но ведь ты - это не твои мысли. Ты становишься живой, настоящей, начинаешь дышать не потому что ты думаешь, а потому что ты...
У Эль была тяжелая хроническая болезнь - она была из тех несчастливых 12%, как свидетельствовала педантичная статистика, которые не были приспособлены для жизни на Мекке так же хорошо, как миллиарды других - словно в отдельных случаях эволюция давала сбой и забывала весь опыт, накопленный через смерть предыдущих поколений. Она могла бы улететь на одну из добывающих колоний, которые жили на концентратах и кислороде в баллонах, но только на колонии не пускали больных. Врачи пытались успокоить ее, объясняли, что ее, как они говорили, недостаток - это вовсе не смертный приговор, что она может жить так довольно долго - хотя, конечно же, не так долго, как другие люди. Есть даже способ лечения - полная трансплантация, которая стоила настолько дорого, что иной человек не зарабатывал такую сумму за всю свою жизнь.
Родители подарили ей не только болезнь. У нее были удивительного цвета глаза - настолько, что никто не верил, будто бы это их естественный цвет. Чистые, серые, словно доставшиеся ей в наследство от какого-то далекого предка.
Эль работала в компании, которая отвечала за новостные сводки для ежедневных репортажей - ей приходилось ежедневно просматривать сотни различных "извещений", как их называли, выбирая те из них, которые казались интересными, и отправляя их следующей операционистке. Это было утомительно, а в иные дни едва ли не сводило с ума. Прослушав десятки сообщений о добыче руды, наполненные бессмысленными подробности, после чего наткнуться на новость об убийстве подростка в центральной части города, о катастрофе на торговом судне, а потом снова руда, бытовые происшествия в колониях, отчеты научных сообществ. 
У нее был мощный электронный компьютер - массивная конструкция, сделанная в виде стола на треноге, на котором располагалось несколько панелей с переключателями, позволявшими управлять поступающими данными, а также небольшая клавиатура, с помощью которой можно было вводить текст. С тыльной стороны к нему крепился на кронштейне лучевой монитор с экраном, который был утоплен в черной лаковой рамке. Это экран мог отображать до 40 строк текста в восьми различных цветах. 
Немногие компании могли позволить себе такие дорогие модели. Однако немало новостей по-прежнему приходило в виде радиопередач. На консоли коммуникатора время от времени загорался мутный огонек - это означало, что поступает вызов - Эль вставляла штекер в гнездо рядом с лампочкой и, после песочного шороха помех, обычно слышался голос, искаженный, почти бесполый, который быстро зачитывал новость. Некоторые впрочем звонили в бюро впервые и начинали с каких-то нелепых вопросов или чуть ли не спрашивали о том, как у нее дела. 
Записывать новости, сообщенные по радио, как и хранить инфограммы приходящие прямиком на компьютер было запрещено. Если Эль не успевала расслышать что-то, но обычно она просто игнорировала сообщение - всегда можно было сказать, что ей мешали помехи. Любые важные извещения всегда по крайней мере дублировались, а иногда и сообщались сразу нескольким операционистскам.
...
В инфограммах как правило было множество сокращений - некоторые так и вовсе казались шифрованными посланиями, которые невозможно было читать. И если к стандартным сообщениям о добыче и схоластическим отчетам заседаний еще можно было привыкнуть, но над многими другими новостями Эль нередко приходилось ломать голову - или даже просить свою соседку помочь разагадать очередное непонятное сокращение.</Data>
      <Data Name="Карантин">Перед выходом на взлетную площадку стояли два вооруженных человека в форме колониальных войск. Заметив пилотов, они переглянулись; тот, что был слева, помоложе, хотел даже что-то сказать своему напарнику, но, будто бы вспомнив указание изображать невозмутимого истукана, промолчал и даже вытянулся как на парадном построении. 
- Какого... - сказал "П" и направился к охранникам. 
Они продолжали смотреть прямо перед собой, словно пребывали в прострации. На плече у каждого висел новенький отполированный састрам - оружие, куда более характерное для регулярных войск метрополии, чем для добывающей колонии.
- Мы пилоты корабля... - "П" произнёс по памяти порядковый номер их судна, перепутав последние цифры. Чувствовалось, что он уже начинает нервничать. -  Мы собираемся провести предполетную подготовку. У нас есть разрешение. Можете связаться со своим...
Дверь в другом конце комнаты открылась, и к ним быстро вышел ристах. Он сложил перед собой ладони; челюсть его несколько раз поднималась и опускалась, словно он пытался тщательно прожевать слова, прежде чем их произнести:
- Господа, - выдавил он наконец, - очень жаль, что вам не сообщили заранее... Но, понимаете, тут такая ситуация, столько всего... - Ристах показал рукой на приоткрытую дверь, из которой только что вышел.
- Что произошло? - спросил "А".
Ристах вздохнул.
- Я сам только что узнал. Даксатарогия приняла решение о введение карантина... Из-за лучевой болезни, кажется, но я и сам не знаю детали. Но не волнуйтесь, - поспешил добавить он, поглядывая на "П", - это скорее мера предосторожности. У нас тут небольшая вспышка... Я просто уверен, что все решится в кратчайшие сроки. А пока, - ристах наконец разлепил ладони, - по вашим же собственным протоколам мы не можем разрешить ни посадку, ни взлет ни одно корабля.
- Да, интересный у вас способ сообщать о карантине, - сказал "П". - Вероятно, тоже соответствующий какому-нибудь протоколу, не правда ли?
- Понимаете, - ристах снова сложил руки для мольбы, - на моей памяти это вообще первый случай, когда происходит нечто подобное. Да, не скрою, что нас самих это застало врасплох. Да и в принципе есть всего лишь несколько заболевших – а это даже меньше, чем обычно... В любом случае, сейчас мы уже ничего изменить не сможем, - добавил он.</Data>
      <Data Name="Поезда">После взрыва на станции "Ташника" всю вторую северную магистраль закрыли, и Л. нужно было ездить на работу с тремя переседками. Раньше Л. почти не ходила пешком по утрам - поезд отвозил ее от самого дома до бюро, где она работала. Теперь же ей приходилось идти несколько кварталов до "Самкары", а там в это время всегда толпилось множество людей, спешивших перейти на радиальные ветки, пахло потом и гарью, и ей было тяжело дышать даже в респираторной маске.
Из-за закрытия второй северной магистрали ветка, которая начиналась с "Самкары", считалась самой загруженной во всем округе. Л. редко удавалось сесть в первый или даже второй поезд - она не могла также яростно проталкиваться в вагон как другие, которые слепо ломились в открытые двери, навстречу толпе прибывших, как будто следующего поезда пришлось бы ждать еще несколько дней. 
Так Л. доезжала до "База", а там пересаживалась на поезд, который довозил ее до станции "Хора" через весь деловой район. 
От "Хоры" до бюро можно было дойти и пешком, причем нередко так получалось даже быстрее, однако Л. предпочитала проехать оставшийся участок пути по третьей северной - по той ветке, которая дублировала радиальную эстакаду закрытой второй магистрали. Л. вообще не любила ходить по шумному пешеходному тракту - воздух внизу был значительно хуже, словно на дно улицы оседал чад от кораблей и пары амари, приносимые ветром, да и от ритмичного грохота маршрутных поездов, проносившихся над трактом на высоте трех этажей, закладывало в ушах.
Из-за этих пересадок Л. не высыпалась, часто в поезде ее клонило в сон, и она старалась занять себя чем-то - следила за другими пассажирами, прислушивалась к их беседам - чтобы не пропустить нужную станцию. Поначалу многие обсуждали происшествие на "Ташнике", но потом эта тема приелась, и, хотя вторая северная по-прежнему была закрыта, полунадуманные "версии событий" рассказывали все реже. Л. казалось, что пройдет еще немного времени, люди привыкнут к давке на "Самкаре" и совсем забудут о том, что когда-то существовала еще и вторая северная магистраль.</Data>
      <Data Name="Сон">Без него ей часто снились сны. Ночи были тусклые и душные. Очиститель воздуха у окна чуть слышно шелестел, а иногда и вовсе замолкал, словно захлёбываясь уличной гарью. Этот шум поначалу не давал уснуть, но потом ей начинало казаться, что это чьё-то неровное больное дыхание – будто бы, забывшись во сне, перестаёшь дышать, а потом просыпаешься, вздрогнув, от сонного удушья. 
Её начинала будить тишина. 
В комнате пахло сладким супом из рафинированного концентрата, который Л. ела перед сном. Этот вкус все ещё чувствовался во рту. Её левая рука болела в месте от уколов. Л. казалось, что она пролежит так без сна всю ночь – в темноте, чувствуя ноющую боль в руке и тошноту от растворимого супа.
Утром Л. уже и не знала, как, в какой момент, она, наконец, смогла заснуть, но всегда помнила, какие ей снились сны. 
Л. видела то, чего в жизни не видела никогда. 
Страшные чёрные корабли, невыносимо огромные, которые в облаке огня поднимались над землёй, и от их теней в городе наступала ночь. Синие поля и холмы на далёких колониях, где можно было дышать без респираторной маски, и дыхание от холода обращалось в пар. Странные высокие сооружения, похожие на древние храмы, купола которых скрывались в серых облаках. Длинные коридоры, неотвратимо смыкавшиеся в один бесконечный тоннель, словно неправильный лабиринт, в котором всегда окажешься в одном и том же месте, куда бы ты ни пошёл. 
И ей снился А. 
Именно он был на гигантских кораблях, сжигавших небо, он был на тех холодных планетах и в тёмных лабиринтах. Л. хотела подойти к нему, но не могла – А. лишь всё больше отдалялся от неё. Она хотела позвать его, но с ужасом понимала, что не может вспомнить, как его зовут. 
А. никогда не был один. Л. видела мужа с другой женщиной – он шел с ней вместе в синеватой мгле чужой планеты или стоял в тёмном коридоре, что-то говорил ей шёпотом, улыбался, обнимал свою спутницу за плечи.
Л. было больно и обидно, ей не хотелось верить в его предательство. Но А. невозмутимо целовал другую женщину, привлекая её к себе. Другая женщина смеялась. У нее были длинные чёрные волосы и красивые плечи – она небрежно сбрасывала с себя тёмно-серую куртку с нашивками пилота, такую же, как у А. 
Л. начинала плакать во сне, пыталась отвернуться, закрыть руками лицо. Вся жизнь её теряла смысл, синие холмы выцветали и рассыпались, словно пепел, воздух становился спёртым, как в маленькой комнате, где не работает кондиционер. И вдруг она вспоминала его имя. И выкрикивала его сквозь слёзы – с ненавистью, как проклятие. А., вздрогнув, замирал, другая женщина исчезала, как и помятая куртка пилота на земле, и Л. внезапно видела, как муж её проваливается в бессветную космическую пустоту.  В глазах его читался страх и непонимание, словно всё, что происходило до этого, было лишь миражём, и только теперь – это он, настоящий, её муж, и он узнал её, но его затягивает в вакуум, в темноту. 
Л. понимала, что совершила что-то непоправимое, она кричала ему, умоляла простить – в этот миг ей хотелось пожертвовать всем, только бы подарить ему хотя бы мгновение жизни. Но космическая темнота была неотвратима – как и пробуждение в душной комнате, с резким судорожным вдохом, словно вынырнув из тяжёлого забытья.
И по-прежнему едва работал очиститель воздуха. Было всё ещё темно. На столике у постели лежали шприц и ампула, заготовленные перед сном.</Data>
      <Data Name="Разговор с подругой">– Ты опять задержишься сегодня? – спросила её подруга, Ила, когда они вышли в буфет – задрапированные окна, сонная полумгла – в середине рабочего дня. – А то, может, съездим вместе на «Гарни». 
Ана задумалась.
– Хватит работать, – улыбнулась Ила.
Они пили сладкие напитки, сидя за столиком у затянутого тяжёлым полотном окна. Половина светильников на стенах перегорели. Даже днём, согласно распоряжениям, все окна в институте должны быть зашторены. Хотелось спать.
– Честно, не знаю, – сказала Ана. – Как получится…
На «Гарни» был рынок – там часто продавали вещи, практически бесценные, как выражалась Ина, пёстрые накидки с вышивкой или перчатки, особенно полезные в это время года, найти которые в обычных магазинах было весьма непросто. Если, конечно, хотелось накидку с какой-то определённой вышивкой.</Data>
      <Data Name="На работе">Улицы пустели, когда объявляли о бомбардировке - после возмущённого вопля сирены, исходившего, казалось, из самых стен осыпающихся пылью зданий, после слепой толчеи под сводами застывшей эстакады, когда толпа вначале ошалевшая от... бессвязная, модных в этом сезоне, постепенно обретала форму и направление и постепенно рядела, растекаясь с тесных кварталов... когда паника, распространявшаяся со скоростью звука, исчезала вместе с последним человеком - и наступала тишина, пустая и страшная... оглушенный, в контузии... и, потеряв слух, понимаешь, что зрение не заменит... так, что от этой тишины закладывало в ушах.

и свет в круглых... глаза... лампах, утопленных в стенах домов, сменялся с безразличного синего на безумный красный - другая смесь газов, другое напряжение в электрической сети...

...чёрный полицейский виман завис над улицей, на уровне эстакады, между сверкающими путями и цветной стеной здания, в дрожащей дымке кипящего от работающих двигателей воздуха... Корабль как будто покачивался на волнах, нос его, в котором сходились в единую геометрическую плоскость ломаные закопчённые панели обшивки плавно поднимался, и весь корпус, мягко выписывая в воздуху округлую дугу, вновь обездвиженно замирал... повисая над головой, синхронизировав... достигнув тонкого неустойчивого баланса между собой и своей собранной в складки на неровном тротуаре тени...

Дверь её комнатки неуверенно приоткрылась, по стене скользнула бледная тень, и внутрь медленно любопытно протиснулась Ина - она никогда не стучала. Ана сняла наушники и, помассировав шею, приветственно улыбнулась.
- Привет, я уж к тебе третий раз заглядываю, - сказала Ина. - Уж беспокоиться начала.
- Да я еле доехала, - сказала Ана. - Такой ужас в надземке творится.
- Ой, не говори. Ещё не все приехали даже. Я и сама-то опоздала, уж боялась, что как в прошлый раз... А оказалась одной из первых.
Ина присела на тумбочку - комнатка была совсем маленькой, тесной даже для двоих. Колени Ины в модных бирюзовых брючках упирались в кресло с высокой спинкой, в котором сидела Ана. 
- Хаа, знаешь, что со мной вчера было, - начала Ина. - Всё кольцо закрыли, а я сначала не поняла. Ну, - Ина возмущённо покачала головой, - они ведь даже не стали ничего объяснять, чуть ли не силой меня вытащили со станции. А я подумала, что закрыта только одна станция - ну и поехала на другую. В общем, целое приключение... Ты как знала, что не поехала вчера со мой, - добавила она.
- Да и правда непонятно, почему всё кольцо закрыли, - сказала Ана. - Надеюсь хоть к вечеру откроют...
- Говорят, это надолго, - вздохнула Ина.
- Кто говорит?
- Ну, - Ина качнула головой в сторону двери, - кто у нас всё знает.
Она поёрзала на тумбочке, и Ана попыталась отодвинуть в сторону кресло. В комнате было узкое вытянутое окно, однако его затягивала плотная сумчатая штора, а у потолка горел яркий дымный свет, от которого быстро уставали глаза.
- Ты хоть удачно съездила-то? - спросила Ана.
- Ну... - протянула Ина, улыбаясь. - Ничего. Хотя знала бы, всё равно не поехала. Я тебе потом покажу. Ладно...
Ина вдруг поспешно встала и начала протискиваться между креслом и тумбочкой к незакрытой двери.
- Ладно, я за тобой зайду в перерыв, там и поговорим. Я сейчас побегу, а то этот опять заметит, что меня нет...
Этот, или заведующий отделением, или же просто Зав, как иногда называла его Ина, частенько выговаривал её за разнообразные провинности. Ина манерно считала, что Зав к ней, видимо, неравнодушен - и только по этой причине и отчитывает её за опоздания и долгое отсутствие на рабочем месте - когда в действительности она сама как будто пыталась его разозлить, и менее благодушный заведующий давно бы её попросил подыскать другую работу. Ане нелегко было её убедить...

На стене у неё висела нечёткая фотография южного моря. Ина никак не могла объяснить, когда Ана допытывалась у неё, зачем, почему эта фотография, что примечального в безжизненно серой береговой линии, которая косыми откосами уходила в предрассветную тьму. Может, фотограф?

Если долго прислушивать к тишине эфира, то начинались... вспыхивая в молчащей темноте... ненавязчивые слуховые галлюцинации, а может, и приглушенный шум помех, как иногда и бывало... когда через миллионы миль передавали со скоростью света какой-то бессвязный шорох или чьё-то дыхание, обезличенное и обесцвенное...

Наушники, тяжелые, сдавливавшие голову узкой дужкой... к концу дня от наушников начинала болеть голова.

...манерный полёт через пустоту...

Буфет был глубоко под землёй, где отчет этажей переходил в другую математическую реальность... числовую плоскость... к нему вёл длинный кишкообразный коридор, в котором постоянно перегорали лампы. Ина говорила, что буфет является по совместительству бомбоубежищем, и из-за необычного его расположения в это вполне можно было поверить. 
В буфете была только еда из концентратов и сладкие напитки.

...Ину многие не любили, и не из-за каких-то отталкивающих черт... а из-за досадной непотлявости, которая сочеталась с не менее досадным и настырным желанием во всём разобраться, как если бы навязчивая неясность, непрояснённость... была для неё невыносима как... Она спрашивала о том, что другим казалось если и не очевидным, но безразлично принималось на веру... как если бы постоянно пыталась упрямо сомневаться в чем-то, что для всех являлось лишь повседневной... настолько привычной, что уже не требовала никаких объяснений... Объяснять же что-то, о чём упомянул случайно, что тебе самому вовсе не интересно, никому не нравилось, и бестолковые упрямые вопросы Ины многих раздражали. 
Ану же чем-то привлекала пытливая настырность её подруги, ей нравилась та тёплая приятная... когда у неё всё же получалась объяснить ей, почему цены на рынке ниже...

В буфете было прохладно и пахло пылью... собрались почти все сотрудники института, но вместо бодрого оживления и суматошной толкучки... оцепенелый шепот... медленное... как во время поминок... Все были напуганы, удручены закрытием кольца, причины которого никто не удосужился объяснить. Слишком обильно разбавленный концентрат, отвратительный, со вкусом воды и тины...

...в этой глухой темноте звук распространялся по законам вакуума, через тишину, когда воображение...
...и кто сделал фотографию пустынной береговой линии, неумело, дрожащими как будто руками, из-за чего снимок утрачивал естестественную плотность, осязаемость линий, превращаясь во что-то невыразительное... взгляд, затуманенный сном... похожий на рисунок водяными красками, которые выцветают быстрее, чем воспоминания...

Всякий раз, когда происходило что-то непонятное, она тащила её в храм... Ходить было необязательно... Самое высокое, полое как скорлупа здание, с одним единственным резонирующим этажём, потолок которого смыкался в темноту... и статуей шестирукого шестиглавого божества в центре... говорить надо было тихо, совсем шёпотом... не отличаться от дыхания... а иначе начинали гулко гортанно звучать бессветные своды и казалось, что темнота спускается вниз, где тихо мерцал неровный свет ламп... перебои в электричестве... погребальный сумрак... синяя кожа страшного божества...</Data>
      <Data Name="Первая глава">После взрыва на станции «Галия» всю вторую северную линию закрыли, и Л. приходилось ездить на работу с тремя пересадками. Впервые  на её памяти одна из наиболее загруженных городских линий была полностью обесточена. После того как над пешеходным трактом перестали проноситься скоростные поезда, вся громоздкая эстакада начала напоминать уродливый ржавеющий скелет, упирающийся стальными ребрами в стены домов. Л. привыкла к поездам. Ходить под тракту, когда над тобой смыкается угловатая конструкция железнодорожных путей, а поезд пролетает, кажется, над самой головой, она не любила даже больше, чем столпотворение на станциях по утрам; однако ей  нравилось вечерами смотреть из окна на длинные суставчатые составы, которые скользили в ранних сумерках, ярко высвечивая фигурные стены жилых зданий, и замирали, бесшумно, повиснув над чёрными тротуарами, у станции «Нивартан», всего лишь в квартале от её дома. К тому же, когда поезда исчезли, вся улица стала казаться пустой и заброшенной, отключенной от живой транспортной сети.
Теперь каждое утро Л. шла пешком до «Самкары» – она пересекала несколько улиц и широкую торговую площадь между двумя северными линиями – закрытой второй и первой, с которой начинался этот городской район. На площади по утрам, словно в накопителе со всех близлежащих окраин, всегда толпилось множество людей, пахло едким химическим дымом и рыночной гнилью, и ей было тяжело дышать даже в респираторной маске.
Из-за закрытия второй северной магистрали ветка, которая начиналась с «Самкары», считалась самой загруженной во всём округе. Л. редко удавалось сесть в первый или даже второй поезд – она не могла так же яростно проталкиваться в вагон как другие, которые слепо ломились в открытые двери, навстречу толпе прибывших, как будто следующего поезда пришлось бы ждать ещё несколько дней.
Так Л. доезжала до «Келивана» и переходила на северо-восточную линию, где садилась на поезд, который довозил её до станции «Хора» через весь деловой район.
От «Хоры» до бюро можно было дойти и пешком, причем нередко так получалось даже быстрее, однако Л. предпочитала проехать оставшийся участок пути по третьей северной – по той ветке, которая дублировала радиальную эстакаду закрытой второй магистрали. Л. вообще старалась как можно меньше ходить по пешеходному тракту – воздух внизу был значительно хуже, словно на дно улицы оседал чад от кораблей и пары амари, принесённые ветром с очистительных станций, а от проносящихся с режущем слух свистом поездов, отбрасывавших огромные чёрные тени, наступали краткие сумерки, как во время затмения.
Из-за этих пересадок Л. не высыпалась, часто в поезде ее клонило в сон, и она старалась занять себя чем-то – следила за другими пассажирами, прислушивалась к их беседам, – чтобы не пропустить нужную станцию. Поначалу многие обсуждали происшествие на «Галии», но потом эта тема приелась, и, хотя вторая северная по-прежнему была закрыта, полунадуманные «версии событий» рассказывали всё реже. Л. казалось, что пройдёт ещё немного времени, люди привыкнут к давке на «Самкаре» и совсем забудут о том, что когда-то существовало ещё и второе северное кольцо.
Когда Л. возвращалась с работы домой, то всё повторялось вновь – до «Хоры» или даже «Келивана» она добиралась ещё довольно быстро, но на первой северной линии, где была «Самкара», снова начиналась разъярённая давка, и ей приходилось пропускать поезда – два или три, – стараясь держаться подальше от перрона, когда подходил состав, и безучастно наблюдая за толпой, осаждавшей вагоны.
Говорили, что трагедия на «Галии» произошла как раз в конце рабочего дня – когда сотни людей пытались уехать из северного округа домой. Л. так и не довелось побывать на «Галии» – там не было ничего примечательного, обычный жилой квартал, рассеченный скоростной эстакадой, – хотя от здания института, в котором работала Л., было до неё всего лишь несколько остановок.
Л. иногда думала, а могло ли так произойти – она бы проспала нужную ей станцию в поезде или решила совершить кружное путешествие по второму северному кольцу, – чтобы она оказалась на «Галии» именно тогда, в тот момент, во время взрыва, о котором так ничего толком и не рассказали по радио, кроме того, что на станции погибло больше людей, чем работало во всём институте Л.
В тот день, незадолго до взрыва, она успела вернуться домой – ехать ей нужно было в противоположную от «Галии» сторону. Всё вокруг казалось утомительно обычным – толкучка в вагоне, ранние сумерки, разговоры людей. А потом её просто не пустили на «Нивартан», где раньше она всегда садилась на поезд до работы. Ещё когда Л. шла по улице – позднее чем обычно, утром её мутило после инъекции, и А. даже не хотел отпускать её на работу, – то с удивлением заметила, что по путям наверху не пролетают как обычно поезда, нет возмущаемого их движением ветра, и никто не спешит на станцию. Казалось, что весь район эвакуировали как перед бомбардировкой, было пусто и тихо – так, что от этой тишины закладывало в ушах.
Станция «Нивартан» занимала два первых этажа в обычном жилом здании, построенном в старом абитинском стиле, который так нравился Л. – длинный заостренный купол на конической крыше, высокие арки входов с синей каймой, округлые израсцы на стенах, побелевшие и растрескавшиеся от старости, словно покрывшиеся перхотью, которая осыпалась на тротуар. На первом, с высокими потолками, этаже располагался приёмный холл станции, а со второго был выход на перрон – похожий на длинный огороженный перилами балкон, пол которого был стянут из железных свай.
У самого входа в здание, рядом с красивыми округлыми арками, стояло несколько человек в красной форме, которую носили служащие военной полиции. На плече у каждого висела отполированная автоматическая винтовка. Л. нечастно доводилось видеть такое оружие – короткий загнутый вниз приклад, рифлёный ствол, большой цилиндирческий магазин. Она растерянно остановилась, подумав, что А. был прав, и ей не стоило никуда уходить. 
Наконец она решилась приблизиться ко входу; один из людей заметил её и покачал рукой.
– Вся линия закрыта, – сказал он, когда Л. всё-таки подошла. – Поезжайте через «Вимауну» или «Самкару», – и отвернулся, показывая, что не собирается ничего объяснять.
Л. хотела их спросить, что же произошло и откроют ли линию к вечеру, но полицейские совсем перестали обращать на неё внимание, и, так и не решившись с ними заговорить, Л. побрела обратно.
До «Самкары» было далеко – Л. редко ходила такие расстояния пешком. До третьего северного кольца она добралась с трудом – улицы, открытые, без дорожных путей над ними, перетекали одна в другую, и Л. постоянно боялась, что идёт не туда. Она бывала несколько раз на «Самкаре» до этого, но уже смутно помнила дорогу туда. Когда вдали наконец показалась необычно высокая эстакада, Л. уже мутило от усталости. 
На торговой площади у эстакады было столько людей, что Л. показалось будто бы туда согнали всё население города. В разномастной толпе часто мелькали броские красные фигуры полицейских, некоторые с винтовками на плечах – можно было подумать, что они ищут кого-то, но прохожих они не останавливали, зато зачем-то сгоняли с улиц причитающих торговцев. Слева, у невысокого здания, был грубо выворечен канализационный люк, и из круглого проёма в дорожном камне валил густой прогорклый дым. Прохожие поглядывали на Л. с опасением и даже пренебрежением – нечасто можно было увидеть девушку в уродливой респираторной маске, которая закрывала всё её лицо, кроме лба и слезящихся от дыма серых глаз. Л. уже привыкла к тому, что все прохожие считают, будто бы у неё какая-то нечистоплотная заразная болезнь; некоторые даже не хотели с ней говорить, когда она пыталась спросить о чём-то.
Большинство людей спокойно переносили выжженный городской воздух, но Л. приходилось дышать через респиратор с детства. Из-за этой потертой маски голос её казался тусклым и неестественным – как будто вместо неё говорил кто-то другой. Резкий, обжигающий нёбо запах защитного фильтра лишал её обоняния – Л. не различала обычные мягкие ароматы духов, сладких напитков, даже растворимой еды из концентратов, которую часто продавали на улицах, – однако саднящую уличную вонь не мог остановить даже фильтр, и она смешивалась с его медикаментозным смрадом, отравляя ей дыхание. 
Хуже этой поездки тем утром было только её последующее возвра-щение домой – на первой северной Л. по ошибке проехала одну лишнюю станцию, и ей пришлось возвращаться назад, а потом из-за столпотворения на «Прапате» никак не могла сесть на поезд до «Хоры».
Л. сильно опоздала, и, чувствуя себя после поездки так, словно не спала несколько дней, долго мешкалась, проходя через пункты контроля.  Однако некоторые знакоые Л. появились на работе даже позже неё, и в тот день, «ввиду обстоятельств», как выразился их начальник, решили не учитывать время прихода.
Ближе к концу рабочего дня сообщили, что второе северное кольцо по-прежнему закрыто и нужно будет ехать по соседним линиям. Им даже разрешили уйти раньше обычного. Л. направилась к первому северному кольцу, по которому собиралась добраться до «Хоры», но долго не могла найти нужную ей станцию. Когда же наконец она доехала до «Хоры», то ей пришлось ждать поезд до самой темноты.
Сначала на станции было лишь несколько человек, а потом собра-лась целая толпа – все теснились на перроне и шумно обсуждали, почему не приходит поезд. 
Некоторые как будто даже слышали, что после «Галии» был ещё один взрыв, и поэтому движение парализовано во всём восточном районе. Наконец, устав от бессмысленного, как они считали, ожидания, возбудившись после разговоров о взрывах и катастрофах, они куда-то уходили, а может, и просто спускались в холл, но вместо них вскоре появлялись другие. Л. удивлялась, что, хотя многие и не выдерживали нервной толкучки на перроне, толпа постоянно пополнялась – не приходили же эти люди с соседних линий, на которых тоже невозможно было дождаться поезда, словно во всём городе выключили ток.
Она бы ушла тоже, но не знала, как ещё ей вернуться домой.
Когда вдалеке засверкали огни прибывающего поезда, Л. вдруг поняла, что стоит на краю перрона, ей некуда отойти из-за плотной толпы за спиной, и её сметут приехавшие на «Хору» люди, которые, наверное, тоже думали, что будут добираться до своих домов целую ночь в самом медленном поезде за всю её жизнь. Однако состав оказался совсем пустым, тихий желтоватый свет в вагонах освещал лишь пустые скамьи, наверняка в динамиках играла заунывная мелодия, которую никто не слышал. 
Поезд остановился и какое-то время стоял с закрытыми дверями. Ожидающие на перроне уже начали волноваться, Л. тоже подумала, что из-за чьей-то усталой рассеянности поезд так и уедет с «Хоры» пустым, однако после непонятного долгого гудка, двери наконец открылись. Стоило только створкам в вагон расползтись с надсадным скрипом, как её грубо втолкали внутрь – Л. спотыкнулась о маленький ребристый порожек у входа и, панически представив, что будет, если она упадет, успела схватиться за поручень в центре вагона.
 В вагон набилось столько человек – ведь все и правда были уверены, что следующего поезда придётся ждать всю ночь, – что стало сложно дышать. 
Л. почувствовала, как у неё трясутся руки, которыми она держится за поручень, лицо её стало влажным от холодного пота, а респираторная маска больно врезалась в кожу. Каждый вздох давался ей с трудом из-за саднящей боли в легких. Это было похоже на начало приступа – вдалеке от дома, без А., в вагоне полном людей. Она попыталась успокоиться и дышать размеренно и глубоко – как учили её делать в таких случаях, – однако обжигающий запах дыхательных фильтров, который Л. обычно совсем не замечала по привычке, вдруг показался ей невыносимым, и её стало тошнить. Л. подумала, что её может вырвать прямо в респираторной маске. Она даже попыталась снять маску, но тут заметила, что на неё смотрят другие пассажиры – с каким-то тупым безучастным интересом – и просто вытерла пот со лба. 
Ей ещё нужно было доехать до «Келивана», а там пересесть на другую линию до «Самкары».
Из динамиков послышалась сдавленная музыка, едва различимая в гортанном гуле голосов – поезд приближался к станции. Л. покачнулась и, не удержавшись за поручень, чуть не упала, вовремя уперевшись рукой в чью-то глухую синтетическую спину. Их длинный переполненный состав начал неотвратимо замедляться. Л. так и не смогла вернуть себе равновесие – её раздражённо отпихнули назад, она наступила кому-то на ноги и тут почувствовала, что её начинают выталкивать в открывашиеся двери вагона. Л. попыталась ухватиться за угловатый переплёт дверного проёма, но руки её дрожали, и она лишь больно ударила о косяк пальцы. Её оттеснили на самый конец перрона, где толпа наконец успокоилась – пришла в себя после кратковременного полоумия, словно музыка, игравшая в динамиках, вызвала у пассажиров помутнение рассудка. Однако вернуться Л. уже не успевала – створки вагонов сдвинулись, поезд отбывал. Она медленно спустилась в холл, присела на скамейку напротив загаженного коммутатора для справок и стала дышать – ровно, спокойно, медленно – едким запахом щёлочи, который издавали фильтры в её респираторной маске.
Л. ездила так несколько дней и, хотя поезда стали прибывать вовремя, в вагонах было по-прежнему невыносимо душно от сотен пассажиров, дышавших и говоривших вразнобой и невпопад. Дома её всё равно никто не ждал, и Л. с удовольствием бы разъезжала по линиям хоть до самого рассвета – если бы ей не нужно было спать, – только бы не попадать в эту безумную давку.
Она как-то разговорилась об этом со своей подругой – в скучном и бесцветном перерыве в середине рабочего дня, когда они пили подслащенную воду со вкусом растений, казавшуюся и горькой, и сладкой одновременно. Подруге повезло больше – на её долю выпало меньшее количество пересадок, хотя она непременно бы каждый день жаловась на то, как тягостно ей добираться домой после закрытия второго северного кольца, если бы не понимала, что Л. приходится куда хуже.
Л. думала, что сможет как-нибудь вернуться домой через «Вимау-ну». Подруга сначала уверяла её, что это будет равносильно тому, чтобы ездить в северный округ через южный; по потом, как бы в шутку, они вместе придумали маршрут.
Путь домой как и раньше начинался с первой северной линии; только теперь Л. ехала в противоположную сторону. Она отправлялась на ту самую станцию, которую в первый день после происшествия на «Галии» так долго не могла найти, и уезжала оттуда далеко на восток, а потом переходила на северо-восточные линии – и так, разные поезда, по разным линиям, на разной высоте над уровнем моря, провозили её чуть ли не через весь город, прежде чем она попадала домой – уже загустевшей тёмной ночью, измотанная после запутанных путешествий по надземке, но странно, по-детски счастливая. Вместе с подругой Л. составила специальный маршрут – план долгого возвращения домой, начерченный синей ручкой поверх скрупулёзной сетчатой схемы транспортной сети, – с помощью которого она старалась объезжать все перегруженные станции и ветки, иногда делая лишние пересадки или дополнительный крюк. Благодаря этому Л. частенько удавалось найти в вагоне свободное местечко, особенно на одной из северо-восточных линий, последнему пунктиру в графике её пути, по которой она доезжала до самой «Вимауны». По этой линии ездили старые выцветшие составы – их перестали производить ещё до рождения Л. Сидения в вагонах стояли не в два, а в три ряда, но из-за этого и проходы между этими рядами были совсем узкие – из-за чего в особо напряжённые часы протиснуться по такому вагону, не отдавив кому-нибудь ноги, оказывалось совсем непросто.
Л. часто задерживалась на работе и, когда она ехала по северо-восточной линии, было уже темно – эстакада там пролегала выше чем обычно, и поезд пролетал над невысокими зданиями старых кварталов, над сумрачными узкими улицами с разряженным светом редких газовых фонарей, а потом, после неприметной станции, на которой почти никто не выходил, шумно въезжал в новый, недавно отстроенный район, и Л. даже прикрывала глаза от разноцветного сияния – казалось, что ночь уже завершилась, и наступил яркий электрический рассвет.
С каждой остановкой на северо-восточной линии вагон постепенно пустел – можно было подумать, что поезд увозит Л. на какую-то позабытую станцию, название которой никто уже не помнит, а в округе – никто не живет. Л. перебиралась поближе к окну и, склонив голову, смотрела на город внизу. По стеклу, исцарапанному, с серыми клочками оборванных объявлений, скользили отблески городской иллюминации – переливчатые гирлянды, которыми были украшены стены домов, яркие фонари уличного освещения, красные маячки, мигавшие на крышах.
За спиной постоянно кто-то разговаривал – негромкие бесплотные голоса, обладатели которых казались настолько обыденными и скучными, что даже не стоили того, чтобы повернуться – но Л. понимала лишь отдельные слова и фразы, бессмысленные и бессвязные, как будто она невольно подслушивала разговор сумасшедших, потерявших способность подчинять себе ретивое искусство речи и произносивших совсем не то, что собирались сказать.
Л. чувствовала, как от сидения, крепко вваренного в зацветший грязью пол, телу её передается зябкая судорога вагона, усталость металла, дрожь старого скоростного состава, который позабыли своевременно отправить на кладбище поездов. Слова на каком-нибудь косноязычном городском наречии, выхваченные рассеянным вниманием в вязком гомоне голосов и сдавленного шума ветра за окном, казались одновременно позабытыми и знакомыми – Л. пыталась вспомнить, что они означают, много раз произносила их влажным шёпотом или про себя, но из-за этого навязчивые слова окончательно теряли всякие оттенки смысла, разлагаясь на шипящие звуки, которые медленно таяли на языке. Это собственное шепелявое бормотание ненамеренно усыпляло её словно древнее заклинание от бессоницы. Л. уже не пыталась бороться с дремотной слабостью – ей не нужно было куда-то спешить – она не торопилась на работу, где всегда проверяли, вовремя ли она пришла, да и дома её никто не ждал. Несколько раз Л. и вправду засыпала – но её неизменно будила протяжная или, напротив, ритмичная музыка, которая играла в динамиках над головой всякий раз, когда поезд усиленно замедлял свой ход, приближаясь к очередной остановке.
У каждой станции была своя мелодия – обычные названия, разные «Нивартаны» и «Хоры», часто менялись в честь какого-нибудь события или человека, которых благополучно бы забыли, если б не эта странная машинальная память в схемах линий скоростных поездов. Музыка же не менялась никогда. 
Л. выходила на «Вимауне» – длинная протяжная нота, словно молитвенный напев, который на долгом выдохе тянет чей-то голос, потом быстрое чередование грубоватых неказистых басов, резко обрывающихся тишиной. Это странное слегка раздражающее звучание всегда прогоняло её дрёму, даже если день был тяжёлым, сон в предыдущую ночь – неспокойным, а всё это метание по эстакадам, бегство от столпотворений, представлялось лишь ненужной обузой, и Л. просто хотела оказаться дома и свалиться в постель. Но один раз её не смог потревожить даже нескладный гимн «Вимауны». Л. тогда подыскала себе удобное местечко сразу же, как только села на последнюю северо-восточную линию, задремала и проснулась уже от совсем незнакомой мелодии, ритмичной, с нарастающим темпом, чем-то напоминающей военный марш.
Л. не сразу сообразила, где она находится. Вагон был неправдопо-добно пуст. Она даже подумала, что поезд отправляется в депо, всех высадили на предыдущей станции, а про неё, спящую, попросту забыли. Нечасто ей доводилось ездить в совершенно пустом вагоне. Даже не у кого было спросить, давно ли они проехали «Вимауну» и как называется станция, о которой известил разбудивший её марш.
Поезд остановился. Л. вышла на перрон – сумрачный и пустой. Она решила спуститься на этаж ниже, где всегда кто-то был, хотя бы охранник, но тут услышала музыку – внезапно возникшую, громкую, похожую на тонкий пунктир, в котором каждый звук нервно нарастал, переливаясь в рваный фальцет и сбивая ритм, из-за чего вся мелодия превращалась в отвратительную звеняющую какофонию. Эта чудовищная, вызывающая боль музыка раздавалась с противоположного перрона, где, как она только что заметила, стояли два человека, молча и неподвижно, чуть поотдаль друг от друга – как манекены, изображающие ожидающих поезд людей. На какое-то мгновение музыка стала совсем громкой, а потом спокойно затихла, стала сливаться с тишиной.
Л. и сама не понимала, что так тянет её к этому надрывному шуму, но уже не думала о том, как вернуться на «Вимауну». Так бывает, если внезапно осознаёшь, что позабыла о чём-то очень важном – и какое-нибудь прохладное эхо, резонирующий рокот пролетевшего корабля или промелькнувшее в стекле отражение как-то неуверенно, тоскливо напоминают о том, что забывать было нельзя. Л. невольно запустила руку в карман длинной, затянутой внахлёст куртки и нащупала свёрнутую вчетверо записку от А. – список навязчивых напоминаний, которые он оставил ей перед отъездом.
Для того, чтобы перейти на другую сторону станции, нужно было спуститься вниз, пересечь улицу и снова подняться на второй этаж.
Музыка совсем сникла – казалось, что кто-то просто игрался с неисправным приёмником и наконец решил перенастроить частоту, переключиться с раздражающего треска помех на новую волну, по которой транслируется идеальная тёмно-синия тишина. Спускаясь с перрона, Л. подумала, что ей, возможно, только послышалась эта бессвязная какофония – после долгого дня на работе, проведённого в тяжёлых наушниках, слушая шум и думая об А.
Внизу послышались голоса, звуки. Как будто кто-то играл в мяч. Потом громкий женский голос.
В холле было несколько человек. Невысокий мужчина разговаривал о чём-то с облачённым в утилитарно-красную робу охранником, который отвечал односложно, не глядя на собеседника. Женщина в длинной тёмной одежде сидела на скамье у стены и что-то медленно разворачивала, сминая в руках кусочки серебристой фольги, а перед ней стоял мальчик, совсем маленький, – вероятно, её сын – и нетерпеливо переминался с ноги на ногу. 
– Даддхи, даддхи, – клянчил мальчик.
Мать спросила его о чём-то на гали, и мальчик, оглянувшись, нерешительно покачал головой.
Л. успокоилась и направилась к охраннику, чтобы спросить его, как проще вернуться на «Вимауну». Она случайно задела что-то ногой – маленький мячик, который откатился в сторону, под пустующую скамью. Л. подумала, что мяч, должно быть, потерял тот мальчик, который клянчил что-то у своей матери. Она подошла к пустой скамейке и нагнулась, чтобы поднять мячик. Мячик – плотный, словно набитый влажным песком – был обтянут какой-то грубой шершавой тканью, потускневшей от грязи. 
Мальчик заметил Л. и уставился на неё с удивлением и как будто даже страхом. Л. попробовала улыбнутьсясь ему, показывая грязный мячик. Паренёк ещё больше смутился, увидев свою игрушку в её руке, и Л. поняла, что выглядит в своём наряде и маске, должно быть, не слишком дружелюбно. Она отвлеклась, думая, как это нелепо – улыбаться, когда тебе приходится дышать через респираторную маску. Мячик выскользнул у неё из руки и глухо шлепнулся на пол.
В этот момент Л. вздрогнула и, согнувшись как от резкой боли, за-жала уши руками. Безумная какофония обрушилась на неё, прорезав су-мрачное спокойствие станции – ещё более ужасная чем раньше, как если бы прежнюю мелодию на оглушающей громкости начали проигрывать задом наперёд. Каждый звук отзывался в теле судорожной болью.
– Хаа! – шумно выдохнул мальчик, показывая на Л. пальцем.
Мать потянула его за руку и прикрыла лицо рукой.
Л. зажмурила глаза, но это не помогало. Ей казалось, что у неё разрываются барабанные перепонки.
– Что с вами? – спросил мужчина, который разговаривал с охранником.
Л. не смогла даже поднять голову.
– Вы слышите это? – простонала она.
– Что слышим? – вмешался охранник. – С вами всё в порядке? 
Он говорил нарочито строгим голосом, с осуждением, как будто бы Л. нарочно устроила эту полоумную истерику на станции.
Л. не ответила и шаткой походкой пошла к выходу со станции, продолжая зажимать ладонями уши, хотя гул от этого не становился тише.
– Вам плохо? – послышалось у Л. за спиной, но она не обернулась.
Когда Л. вышла из холла, какофония стихла, раскатившись эхом по улице, оглушённая безразличной ночной темнотой. Теперь как и раньше казалось, что музыка раздаётся с другого перрона станции. Но Л. уже больше не хотелось выяснять источник этого шума, как и снова возвращаться в холл, где охранник с мужчиной, должно быть, стали обсуждать странную девушку, устроившую манерный припадок, а женщина в тёмной одежде все ещё закрывала своему ребенку глаза.
Л. пошла пешком. Музыка медленно отдалялась, пока окончательно не затихла, правда, Л. всё ещё боялась, что она вернётся, неожиданно, с чудовищной силой, как тогда, в холле. Но она не возвращалась.
Когда Л. добралась до ближайшей станции, то уже начинало светать. Оказалось, что она проехала после «Вимауны» целых восемь станций. Ей хотелось только сладкого супа, который она заваривала из концентрата, и спать.
На следующий день Л.  не пошла работу, сказавшись больной, – ей и правда было плохо, всё тело ломило, как будто она обошла весь город пешком. Л. до самого вечера пролежала в постели, и, когда уже начинало темнеть, вдруг, сама не понимая зачем, решила вернуться на ту самую станцию, где слышала вчера непонятную, странно знакомую и панически пугающую музыку. 
Л. села в поезд на «Вимауне», как обычно заняв место у окна, и почувствовала, что, хотя и провалялась весь день в болезненном забытьи, снова начинает засыпать. Как будто этот поезд, разгорающийся газовыми огнями город в потертом стекле окна, разговоры других пассажиров, вибрация состава, передававшаяся её телу, вводили её в туманный наркотический транс. Л. не без усилия заставила себя подняться и, покачнувшись, встала напротив двери вагона, опираясь о спинку сидения. Не может же она заснуть стоя, или заснуть – это единственный способ туда попасть?
Её мысли путались, сбивались, когда музыка объявляла очередную станцию. Низкая нота, высокая, а это как звук на вычислительной машине Л. в институте – извещение о системной ошибке. Стоя у самых дверей, Л. мешала людям со станций заходить в вагон, но её никто не толкал – другие пассажиры как будто опасались её, старались не задеть, некоторые даже шли к соседнему входу. Л. подумала, что, должно быть, и правда выглядит так, словно она под кайфом. Поезд с саднящим гулом ветра уносил её куда-то далеко на юг.
Л. беспокоилась, что не сможет узнать мелодию той самой станции, но оказалась, что она помнит этот торопливый марш куда лучше, чем думала. Л. даже вздрогнула, услышав первые ноты. Сила торможения толкнула её в сторону, и она крепче ухватилась за спинку сидения – поезд подходил к станции.
Двери открылись. Никто не выходил и не входил. Платформа перед Л. была всё такой же напряжённо пустой, как и день назад; Л. подумала, что в холле тот же мальчик, потерявший мяч, клянчит что-то у своей матери, сидящей на той же самой скамье – и всё это, тёмная пустота перрона, музыка, которая вырождается в рваный шум так, что хочется навсегда потерять слух, но только больше её не слышать, охранник, вяло беседующий с каким-то мужчиной – всё это не изменится никогда, и вчерашние события повторятся снова, с точностью до единого звука, стоит ей лишь просто ступить на станцию. 
Л. неуверенно смотрела на платформу, не решаясь сделать и одного шага. 
До предыдущей станции было много улиц пешком – она так измучилась вчера, когда брела ночью, прочь от этого места, куда зачем-то приехала опять.
Следующая станция была конечной.</Data>
      <Data Name="Вторая глава">Город заканчивался там же, где и скоростная магистраль. На окраинах высокие небоскрёбы в абитинском стиле, похожие на мемориальные стелы, выточенные из цельного камня, с яркими вкраплениями газовых ламп,  постепенного сменялись приземистыми закопченными постройками, пустующими тротуарами, заваленными мусором пустошами – город постепенно сходил на нет, растворялся в полуденном зное или холодном ночном сумраке, и за последней эстакадой начиналось широкое ветреное море.
Вдали, на барханах, по берегам, виднелись станции для очистки атмосферы, расставленные в непонятном загадочном порядке, высокие как ни одно из городских зданий, с неровными точеными стенами, украшенными витиеватыми дорожками узоров – похожие на величавые древние храмы. На самой вершине каждой такой станции, в чёрном запавшем окне, которое частенько бывало скрыто серой облачной мглой, постоянно мигал огонёк – словно маяк для плывущих по раскалённому ветру кораблей – иногда менявший цвет с красного на жёлтый, и обратно.
Море «Анила» было широкой, казавшей безбрежной в сумерки впадиной, безжиненной, подёрнутой зыбким белесым песком, по которому невозможно ходить, не увязнув по колени. Далеко за морем, где Л. никогда не была, стояли, как говорили, огромные перерабатывающие заводы. После того, как город расширился, обступив берега «Анилы», сильные морские ветра иногда приносили оттуда, с мёртвых земель, сумрачные облака, и уже никакие атмосферные станции не могли предотвратить ливней, во время которых город словно умирал – по иным линиям даже переставали ходить поезда. Прогнозы таких отравленных амарью дождей всегда тщательно подготавливались заранее – с параноидальной внимательностью к малейшему сдвигу в движениях циклона, возмущениям на выгоревшем небе Дёзы, – хотя всё равно бывало и так, что чёрное ненастье оказывалось неожиданностью для самого синоптического бюро.
Доехав до самого конца южных линий и вновь вернувшись домой, когда улицы уже опустели от сна, Л. на следующий день с удивлением услышала по радиоле, которую и включила-то случайно, такой запоздалый прогноз чёрного дождя – ненастье должно вот-вот начаться, ливень уже хлещет над южным морем, смешивая в грязь белый песок.
Л. даже обрадовалась новости – это означало, что весь день нельзя было выходить из дома, и она могла отоспаться после вчерашнего. Л. отключила очиститель воздуха у окна – он зябко вздрогнул и затих с тихим выдыхающимся свистом – и снова легла в постель. Однако спать Л. долго не смогла. Она проснулась, чувствуя болезненную растущую тяжесть в груди – воздух комнате стал душным, ей было трудно дышать. Свет из окна, рассеченный крестообразной рамой на зыбкие полутени, отражался на стенах. Улица, которая зыбко расслаивалась в потёртом двойном стекле окна, по-прежнему была пустой и иссушенной зноем; ливень, который с растерянным беспокойством обещали в утренней радиограмме, так и не начался.
Л. встала с постели – ноги её все ещё ныли, а голова болела из-за спёртого воздуха – и медленно прошлась по комнате, надеясь, что сможет сбросить с себя неуютное оцепение сна. Она легла во второй раз, не раздеваясь, в верхней одежде, в которой обычно ходила на работу, и её длинная бесцветная куртка сильно помялась. Л. скинула её на неубранную кровать. Ей всё ещё хотелось спать – но спать она больше не могла.
Она подошла к окну и включила очиститель воздуха, повернув ломко щёлкнувший тумблёр. Очиститель заработал не сразу, тихо вбирая в себя калёный чад улицы, затем с лёгким гулом раскручивая в своих недрах центрифугу, пока наконец не выдохнул с зябким дрожанием тёплую струю воздуха.
Л. уселась за небольшой столик у стены и включила радио. На той частоте, по которой передавали неутешительный прозноз, была лишь напряжённая гладкая тишина – как будто весь канал отключили, стёрли за несвоевременную ошибку.
Л. покрутила ручку приёмника – густая пелена помех сменялась пустым молчанием, а затем подвываниями и скрипами, которые чем-то напоминали бессвязные мелодии некоторых станций надземки. Наконец, послышались чьи-то голоса, сначала неровные, пробивающиеся сквозь волны помех неустойчивого приёма, а затем постепенно обретающие форму, выстраиваясь так, что можно было уже различить слова и даже фразы – на фоне тёмной, оттеняющей их тишины.
О дожде больше не говорили. У Л. даже мелькнула мысль, что она проспала несколько суток, ливень давно закончился, а в комнате её всё это время не работал кондиционер.
– …было сделано заявление, – говорили по радио, – что мы не собираемся идти ни на какие уступки. В случае же, если…
Голос иногда сбивался – его бесцеремонно перебивал треск помех, и части слов, а то и целые предложения тонули в шуме. Казалось, что человек по радио говорит, волнуясь, невпопад.
– Был также предъявлен ультиматум, согласно которому мы прекратим поставки амари, если Нева незамедлительно…
Нева Татхам была второй заселённой планетой в этой системе – считалось, что в отличие от Дёзы, её не подвергли терраформированию и искусственному обогащению атмосферы – по крайней мере, никаких следов искусственного вмешательства в биоритмы планеты найдено не было. Однако жить на Неве можно только на полюсах – в остальных же частях планеты температура настолько высока, что, как говорили, начинают плавиться камни.
Л. всегда пыталась представить, как это – когда даже камни, горные породы превращаются в магму, покрывая огненным ковром почти всю поверхность планеты. Она представляла кипящие реки каменная руда и полярные островки жизни, где температура была лишь немногим выше, чем сейчас на Дёзе. 
Она не слишком прислушивалась к передаче – это был повтор, да и к тому же испорченный помехами.
</Data>
      <Data Name="Начало">После того, как он уехал в последний раз – так надолго, что ожидание стало похоже на траур – всё вокруг изменилось. Люди на улицах говорили иначе, по-другому ходили поезда. Собственное имя начинало казаться ей холодным и чужим, стоило лишь несколько раз произнести его по слогам, медленно, напевно растягивая округлые гласные. Как дети, которые учатся говорить. После его отъезда никто почему-то не называл её по имени. Имя стало лишним, ненужным. Словно она умерла, а имена умерших, как известно, не произносят вслух. Названная при рождении Анасамарах. Он называл её просто Ана. Яркое, алое, короткое, ласкающее «а». Ана. 
Дом, в котором они жили, медленно разрушался. Здесь, в старом квартале, где настенные росписи потускнели и облупились, а по эстакаде, которая рассекала весь пешеходный тракт, проносились скорые поезда, увлекая за собой свои длинные неровные тени. (Дом собирались снести, но вместо этого раскрасили пыльный фасад, обращённый к закату, в синий и красный – одобренные геральдические цвета – длинными скучными полосами поверх осыпающегося орнамента). Их комнатка была на восьмом, счастливое число, этаже – раньше, когда-то очень давно, она жила в ней совсем одна.
Иногда Ане снилось, что она забыла, как его зовут. И вся её память – об их встрече, расставаниях, о жизни вдвоем – становилась болезненным наваждением, теряла смысл. 
Она находила в комнате его записки. Вот неразборчивая памятка, тоскливо забытая у окна, никому не нужная. А это как программа вещания – старательный каталог частот, забавные длинные дроби, оставленный у приёмника на столе (половина из них отзывалась лишь треском помех – с каждым разом всё тише, точно радио-волны медленно гасли со временем, распадаясь на бессвязный шум, лёгкую рябь, которая застывала в безразличную неподвижную тишину). И, конечно же, список дел, обязательно пронумерованный, составленный им перед отъездом – всегда, свёрнутый вчетверо, в кармане её длинной куртки.
Она не могла больше оставаться одна. Ей хотелось услышать его голос. Радио, чёрное безмолвие эфира, две с половиной минуты со скоростью света. Но, увы, там не принимали радио-сигнал.
В тот день, когда она вдруг поняла, как ценны все эти непонятные записки, списки, числа, выведенные его рукой – по радио передавали помехи и прогноз занесённого ветром дождя.
Так прошло много времени – Ана сбилась со счёту, не любила считать, ведь цифры напоминали ей о нём, а воспоминания стали мучительны, как тишина по вечерам. Начался жаркий сезон и принёс с собой затруднения в дыхании и транспортные проблемы. </Data>
      <Data Name="Интернат">Интернат был рядом с крематорием, за большим транспортным кольцом, протянувшийся на сотни миль к югу, завершался безжизненными тоскливыми пустырями. Говорили, что на месте интерната была раньше свалка, но потом землю расчистили - она оказалась слишком дорогой для того, чтобы использовать ее для хранения отходов жизнедеятельности. Мусор частично сожгли, частично вывезли куда-то, и на расчищенно пустоши построили дом для воспитания детей. Соседство с крематорием - темное, безразличное здание, совершенно неразличимое в сумерках; закопченная каменная труба, из которой частенько валил черный тяжелый дым - было забавной случайностью, вроде того, как улица с выспренним названием Дорога Надежды заканчивается тупиком.
В этот крематорий везли тех, кого не могли опознать или же кого опознать было просто некому; для тех же, чьи родственники в состоянии были оплатить церемниальную переработку в пепел, существовало другое более видное капище. В интернат в основном отправляли детей, от которых отказались родители - из-за того, что дети эти рождались с разнообразными недугами, что в последнее время происходило все чаще. Интернат сначала был невысоким пятиэтажным зданием, похожим на невзрачным жилой дом из обшарпанных серых панелей, неровно склеенных цементом; впоследствии к нему сделали пристройку, более высокую, все в том же невзрачном стиле - однако мест все равно не хватало.
Ана жила на седьмом этаже более нового корпуса, в маленькой комнатке с замыленными окнами. Один ее сосед не мог читать и говорить, второй целые дни проводил, уставашись в стену. По сравнению с ними она была здорова. Она не могла дышать.
Первое ее воспоминание в жизеи - толстые трубки котетора в горле, резкий запах какого-лекарства, обжигающий гортань; ее начинает тошнить, однако желудок пуст, и она лишь чувствует, как судорожно сжимается что-то у нее внутри, и весь рот наполняется горькой слюной. Второе воспоминание - на лице ее какая-то маска, она больно врезается в щеки и давит на виски. Маска пахнет точно так же, как то лекарство, из-за которого у нее был немой приступ рвоты. Дышать очень тяжело, приходится с силой вбирать в себя воздух. Кто-то ведет ее за руку, они выходят во двор, небо совершенно желтое, какой-то мальчишка уставился на нее, выронив от удивления что-то из рук. Ана пытается присмотреться, что же он уронил... После этого темнота.
Потом в памяти ее пустота, и после этого Ана уже помнит себя только через несколько лет - она уже гуляет во дворе сама и даже привыкла к неудобной маске. Запах больше не раздражает ее. Однако всякий раз, когда она выходит комнаты, ей кажется, что за ней кто-то следит - она оглядывается на коридор за собой, но позади никого нет...</Data>
    </Folder>
    <Folder Name="Разное">
      <Data Name="Мысли о сюжете">Страх перед "информационным обществом", перед обществом, которое прежде всего ценит информацию, не должен подаваться явно ("Миллионы увидят это" - неправильный подход). Этот страх должен показываться на основе мироощущения героев - прежде всего "Л". Нужно продемонстрировать другое отношение к "новостям" в принципе, другие способы манипулирования инфомацией. В этом смысле интересно раскрыть механизм того бюро, в котором работает "Л". Инфограммы.

Некоторая информация необходима для функционирования компаний, отраслей, экономики, для предупреждения и пр. Можно сказать, что у этой информации есть "внешняя" функция. Но может быть информация, у которой полезная функция отсутствует. Информация, существующая лишь для того, чтобы развлекать. Скажем так - информация, отделенная от ее основной функции, начинывает вызывать у героев опасение и недоумение.

Новость о смерти сотен людей в результате падения пассажирского лайнера заставит вас в лучшем случае лишь с сожалением покачать головой, а спустя минуту забыть об этом; новость о смерти любимого человека будет трагедией. Но смерть любимого человека - это тоже информация.

Как работает бюро информации.

Что такое инфограмма. Небольшое сообщение, состоящее из канцеляризмов и сокращений (имеет место быть злоупотребление сокращениями, иногда делающие инфограмму непонятной), которое доставляется аналоговым способом. Так как с учетом технологического развития общества самым простым способом межпланетной доставки является радио (при наличии, возможно, специальных станций-ретрансляторов), то это по сути радиограмма.
В отличие от обычного звукового сообщения, инфорграмма - это специальный код, чередование сигналов, которые принимаются станцией (станциями) на Дёзе, а затем подаются на аналоговые электрические компьютеры (транслируются) - и в итоге "Л" видит эти сообщения у себя на экране.
В принципе это даже больше похоже на такое как бы космическое телевидение.

Может быть описана ситуация, когда "машина" принимает обычные помехи за инфограмму и начинает интерпретировать их - в результате чего получается, естественно, бессмысленный бред. - Именно поэтому ряд инфограмм отбраковывается и "непонятная" инфограмма считается чем-то нормальным.

Гали (санск. "ругательство") - своего рода наречие, на котором говорят низшие слои общества. Полужаргон, полумат. По факту - тяжелая смесь русского и санскрита (в обычной же речи элементы санскрита хоть и преобладают над нашим типичным русским, но все же их значительно меньше).

Она пытается во всем найти тайный смысл, истолковать совпадения, видит в обычных событиях знаки, пытается связать между собой несвязанные событие. В этом смысле ее работа постепенно сводит ее с ума (но это не должно быть слишком явно). В начале книги она что-то ищет - возможно, под влиянием "странной" инфограммы, которую она истолковала сама. Возможно, она считает, что найдет что-то что ей поможет. Это становится ее мечтой, ее навязчивой идеей, в бессмысленности которой убеждает ее "А" - как бы в отместку за то, что из-за нее его собственная мечта переехать в колонию является неосуществимой.
Описать как она придумывает "мифы" - несколько совпадений - сначала инфограмма, потом какое-нибудь сообщение, слух, разговор, которые помогают расшифровать инфограмму, наконец, "последняя капля" - какое-нибудь событие, участником или свидетелем которого является она сама. И все. Миф создан. Она уже уверена в своей трактовке.

Можно попробовать показать такой "миф" с конца. Многорукое божество. Возможно, и вся книга будет начинаться с некоего события, которое подсмотрела "Л" - потом, вспять, до получения инфограммы, которая скорее всего была лишь мусором, выплеснутым на экран машиной, принявшей шум помех за федеральный код.
Что ее может волновать? Она больна, ее болезнь (почти) неизлечима, и чтобы прожить даже то немногое время, которое ей отведено, ей приходится регулярно делать инъекции, носить везде респитарную маску, подолгу не находиться на улице и все равно мучаться от недомоганий и приступов. Она знает (или догадывается), что "А" хотел бы переехать в колонию (что-то там его привлекает), но не может из-за нее (ее из-за состояния не выпустят с планеты, не пустят на колонию, не дадут разрешение на космический полет, или она сама не выдержит перегрузок). Она может испытывать некоторую вину перед ним за это. Но она и не может найти в себе силы, чтобы "отпустить" его (хотя, возможно, и пыталась сделать это раньше). Ее в первую очередь может заинтересовать что-то что или поможет ей излечиться или же что-то что поможет ей улететь-таки с планеты (положим, нелегально). Последний вариант, однако, смягчает тот контраст, который возникает после ухода "А" - когда она, до этого не слишком интересовавшись колонией, вдруг решает позаимствовать его мечту.
Возможно, ей нравится Дёза. Это ее дом. Она и город-то не может исследовать из-за болезни - город дня нее не менее загадочен, чем космос и другие планеты. Возможно, она хочет найти для "А" другую "мечту", как-то компенсировать то, что он не может улететь из-за нее.
В идеале ее поиски должны-таки "открыть" ей возможность улететь-таки во второй части с планеты. А возможно и "приоткрыть" корни тех событий, которые приведут к трагедии на колонии.
С другой стороны ее собственное "наваждение" не обязательно должно быть связано именно с "А". Это создаст контраст между их разными стремлениями. Да, она влюблена, больна, она зависит от "А" очень сильно в плане финансов (ее лекарства дороги, да и он собирается накопить на экспериментальное лечение). Все это приводит к замкнутости, одномерности ее жизни - работа тупа и монотонна, дни ее жизни одинаковы. Возможно, ей тоже хочется как-то реализовать себя. Найти себя. 
Раз она во всем любит находить причины, она должна пытаться найти причину и в своей болезни. Описать, что эта болезнь в основном присуща людям, которые являются выходцами с... Возможно, она хочет понять свое происхождение. Хочет найти смысл в том, что она умирает. Хочет убедить себя, что это вовсе не болезнь, это что-то другое, она просто не приспособлена для жизни здесь, на этой планете - но в таком случае это вступает в конфликт с "Дёза это ее дом", и она вполне должна разделять желание "А" улететь с планеты.
А можно и поменять их мечты местами. В таком случае ее мечта становится изначально - при "А" - практически неосуществимой. Она мечтает о том, чтобы улететь, понимая, что сделать это не сможет.

Когда мифы, являющиеся авторитетными в рамках религии, говорят о космогонии применительно к солнечной системе, то в совсем другом месте возможны следующие преобразования этих мифов:
1) переосмысление или иная трактовка этих мифов, которая сделает их универсальными, что также означает что мифы полностью сохранят свое прежнее значение (отчасти этот вариант делает наиболее вероятным и то, что даже сейчас космогоническая часть мифов не воспринимается буквально)
2) мифы теряют свое прежнее значение, становятся мифами о забытом мире, о мире, из которого человек был изгнан
3) создаются новые мифы, объясняющие космогонию новой системы
4) происходит отказ от этой части писаний вообще
5) мифы остаются, но теряют свое "мифологическое" значение - становятся частью истории, возможно, даже загадочными сказаниями о некоем прошлом мире - сказания, где описываются неведомые планеты, странные животные и древние обряды - но при этом напрочь теряют свою "религиозную" функцию

Процесс добычи и очистки топлива (индхана?), на котором летают корабли, очень токсичен. Очистительные станции обычно строят вдалеке от населенных пунктов, однако ветер все равно может приносить ядовитые облака. Страх перед ветром. Токсичный дождь. Станции для очистки атмосферы (но не всегда помогают). На Дёзе богатые месторождения.

Классический пример конфликта в индоарийских мифах - бога не пригласили на жертвоприношения (или, напротив, пригласили, но в качестве жертвы), и он взбунтовался. Или злые же боги попытались получить что-то такое, что им не положено - к примеру, напиток бессмертия. В любом случае часто поднимается тема отчуждения одних от жизни других. Тему отчуждения можно попробовать переложить на отшения Дёзы и колонии (nivatasthah, Нива Тастхах? - или как производное Нова Тастха, Нова Тастах). Дёза была заселена раньше, на Дёзе богатые месторождения индханы, но близится экологическая катастрофа, не так много мест пригодных для жизни, из-за космических кораблей среднесуточная темпретатура воздуха завышена ("кипящий воздух" вокруг садящегося судна), также очистительные станции индханы загрязняют воздух, для очистки используются специальные очистительные сооружения, однако они не являются панацеей и если дует сильный ветер, то он вполне может занести ядовитые облака в населенные пункты (отсюда страх перед ветром на Дёзе, искаж. Земля, и колония как "место без ветра", искаж. Нова Тастах).
Нова не содержит месторождения индханы, однако обладает лучшей экологией, так как была заселена позже. Нова не является просто колонией - она с определенного момента стала автономной. Нова вполне самодостаточна, даже больше чем Дёза, в плане производства - за исключением того, что индханы на ней нет, и чтобы летать в космос приходится вести торговлю с Дёзой. 
Дёза в данном случае "диктует правила" - ведь стоит ей прекратить поставки индханы, как Нова оказывается в изоляции. (Нужно показать, чем страшна изоляция в данном случае, раз планета самодостаточна; или же - почему им так важна индхана; пример - они занимаются исследованием системы). Между ними могут быть разногласия - в т.ч. "мировоззренческого" характера, как например, взгляды на кибернетику. Другая сторона конфликта - массовые миграции с Дёзы на Нову, где обстановка для жизни более благоприятная. Причем эти миграции невыгодны в большей степени правильству Дёзы, чем Новы.
Для того, чтобы развить классическую тему конфликта - учитывая, что именна Нова скорее всего должна быть нападющей стороной - Дёза должна фактически "укрыть" что-то от Новы. Например, если отодвинуть в сторону тему с миграцией населения с Дёзы на Нову, то на Нове очень распространена некая болезнь, возможно, вирусная. Допустим, часть поселенцев имеют иммунитет, а часть - нет. При этом ежегодно умирает довольно много людей. Предположим, что на Дёзе "случайно" нашли лекарство от этой болезни - или же вакцину, причем можно сделать так, что принимать ее нужно лишь до контакта с людьми и окружением Новы, т.к. практически сразу после этого любой человек заболевает, просто болезнь у всех проистекает по-разному. Свою находку на Дёзе скрывают - и если это вакцина, то причина такого сокрытия даже вполне понятна. 
На Нове узнают о том, что от них скрывают лекарство. Возможно, на Дёзе вообще не изобретают никакое лекарство, но на Нове думают, что лекарство было открыто. Это, естественно, приводит к конфликту. Здесь можно увязать и тему с карантином - в таком случае корабль "А" может быть атакован и обороной Дёзы - из-за того, что они сбежали из карантина.

Допустим, на Нове "А" или одному из его друзей делают инъекцию какого-то вещества, которое позволяет его контролировать - например, чтобы обмануть остальных членов экипаха. Они разобралачают обман, дают антидот, человека начинает тошнить белой пенистой жидкостью. Возможно, он умирает. Параллель с мифом. После этого они с боем пытаются пробиться к кораблю.

Как переносятся перегрузки. Используются специальные противоперегрузочные костюмы, конструкция которых схожа с теми, которые есть сейчас. Противоперегрузочный костюм представляет собой плотный комбинезон, на котором закреплены специальные "карманы" для воды из гибкого тянущегося материала вроде резины. Эти "карманы", или мышцы, всегда парные - к примеру два расположены на руках, начиная от плечей, два идут по спине вдоль позвоночника, два от груди и до щиколоток и пр. Мышцы наполняются водой или другой жидкостью. Когда на человека действует обычная сила в 1 или около того Же, эти мышцы как бы расслаблены; если же перезгрузки начинают возврастать, то мышцы моментально напрягаются, "набухают". Смысл в том, что мышцы сжимают тело, препятствуя оттоку, смещению крови. Это позволяет переносить перегрузки в 3-4 Же, практически не ощущая их.
Противогравитационные костюмы как правило только у пилотов. Пассажиры же переносят перегрузки в специальных камерах, заполненных "тяжелой" водой, в которых перегрузки переносятся значительно легче. К примеру, при ускорении в 8 же человек в такой камере будет чувствовать себя так, если бы плавал на глубине 8 метров.
В то же время далеко не все корабли могут быть оборудованы подобными резервуарами - например, если корабль в принципе не расчитан на транспортировку "обычных" людей, и его экипаж - пилоты и техники, которые должны оставаться активными в любой момент полета.
Возможно, "Л" совершает полет как раз на таком корабле (когда ей приходится принять сому, чтобы легче переносить перегрузки).

При ускорении происходит чередование перегрузок - допустим, какое-то время держатся перегрузки в 4 Же, затем увеличиваются в два раза (происходит как бы "форсаж"), затем ускорение вновь снижается до 4 Же. Т.о. где-то за два часа (с учетом плавности нарастания и снижения перегрузок) можно развить скорость приближения к пункту назначения в 300 км в сек. или около того (т.е. на 3 порядка меньшую скорости света), после чего двигатели останавливаются для экономии топлива, и кораблю более не сообщается ускорение; он продолжает лететь с постоянной релятивистской скоростью, достигнутой до этого.
На определенном этапе полета начинается торможение - торможение проходит по схожей схеме, но длится дольше (т.к. отрицательные перегрузки более тяжело переносятся).
Если мощные военные или "курсовые" корабли могут развивать ускорение до 15 Же, используя основные двигатели, то при маневрах, для которых используются маневровые двигатели, максимальное ускорение значительно ниже (не превышает или даже меньше 4 Же).

Дёза - искусственная планета. Искусственная в том смысле, она была терраформирована, обогощена водой и пр. - в общем, подготовлена для жизни человека. Находится она не в солнечной системе, что говорит о том, что "предки" могли путешествовать с нерелятивистскими скоростями - например, создавая гравитационное искривление пространства-времени согласно общей теории относительности путем искусственного создания тел со сверх массой. Или же через пятое измерение. В целом это неважно - "техника" подобных полетов утрачена. 
Так как Дёза была искусственно оживлена человеком, то на ней нет собственных флоры и фауны. Единственная флора - водоросли, которые были занесены на планету во время бомбардировки ее поверхности ледяными метеоритами. Дёза по ряду многих признаком похожа на землю - она обладает схожей массой и как следствие схожей гравитацией. Также на ней уже изначально могло содержаться большое количество кислорода в атмосфере.
"Связь" в предыдущими поколениями, информация о том, что было до переселения да собственно как и информация о самом переселении - утеряны. Колонизация, возможно, прошла тысячу или две тысячи лет назад. Опять-таки терраформирование Дёзы и ее последующее заселения могут не быть явно связанными событиями.
Обо всем этом упоминается вскользь - точных деталей не приводится. Хотя можно попробовать создавать ощущуние некой социально-культурной амнезии - или же напротив некоторого страха перед тем, что могло заставить настолько далеко уйти от дома.
Изначально это и была основа для конфликта - "правительство" якобы скрывает ценную информацию о предках, ценные технологии для межзвездных полетов, координаты системы, из которой был совершен исход; скрытие это сопровождается также и рядом табу - как например на информационные технологии, кибернетику. Считается вообще, что двоичный способ обработки информации ложный, приводит к упадку культуры, синергитическому слияние всех искусств и наук в единое информационное поле; также двоичная обработка слишком медленная по сравнению с аналоговой (что, в принципе, соответствует действительности).
"Память" о переселении, табу можно вплести в религию, причем прообразом для этой религии выступает максимально лояльный к другим мировоззрениям индуизм; противостояние же может исходить от лица некой радикальной группы, некоторого нео-индуизма, главная цель поборников которого - совершение Великого Возвращения. В духе противоречия официальной доктрине они также пытаются изучать "дискретную математику", пытаясь изобрести вычислительные машины, которые использовали бы бинарный код и не строились бы на подобии вычисляемым явлениям, а создавали бы собственный "симулякр", в отношению к которому интерпретировалось бы все внешнее пространство.
"Радикальность" данной группы может проявляться не в том, что они "идут войной" или время от времени совершают вялые теракты, а скорее создают некоторую идейную оппозицию основной доктрине. Причем явных конфликтов может вообще не быть. Например, та же "Л" случайно узнает о существовании некой группы - для начала видит странный знак или что-то в этом роде - и начинает проявлять к этому определенный интерес.

Нева Татхам может быть просто добывающей планетой, не более того - пригодной для человека атмосферы нет, жизни нет, люди живут на станциях.  Размеры в несколько раз меньше Дёзы, гравитация, соответственно, в несколько раз меньше. Нева может быть "тайным оплотом" группы, ратующей за Великое Возвращение - о чем "правительство" Дёзы может подозревать или даже знать, однако обычные люди не иметь понятия. На Неве также могут происходить различные прогрессивные исследования - например, вещества (белого пенного молочного цвета), которое, будучи введено внутривенно, значительно понижает чувствительность человека к перегрузкам и позволяет в течение нескольких часов беспрерывно переносить перегрузки до 10 Же.

Как возможный вариант развития сюжета - они оба пытаются вырваться с планеты, "А" мечтает о том, чтобы стать пилотом, но погибает во время своего первого задания. "Л" пытается осуществить его мечту и улететь на Неву - по поддельным документам, понимая, что там она проживет еще меньше, чем на Дёзе, - но это у нее не получается. Все это может происходить "на фоне" государственных переворотов - старые статуи богов рушатся, ставятся новые - фактически те же боги в других воплощениях. Радикальный индуизм. Завершить можно очередной ее попыткой улететь - когда она решается полететь на корабле, не обородуванном противоперегрузочными камерами.

Люди в противоперегрузочных костюмах пугают ее - кажется их тела расходятся по швам, и через длинные резаные раны проступают кровяного цвета мышцы. Взгляд человека, только что вернувшегося из полета - после того как он перенес несколько часов чудовищных перегрузок при ускорении, несколько дней в невесомости, потом снова невыносимые отрицательные перегрузки при торможении. Замедленные движения, плохая координация, нечеткая походка.
Пилотов специально подготавливают к подобным перегрузкам, возможно, дают специальные препараты - однако все равно, как известно, они долго не живут. Но у них высокая компенсация, которая позволила бы "А" заплатить за экспериментальное лечение "Л". К тому же его мечта - отправиться в космос.
"Л" словно бы понимает, что своей работой он как будто нарочно сокращает свою жизнь, чтобы не жить после ее смерти. Она умрет прежде времени из-за болезни, он - из-за своей мечты или профессии. "А" умирает от перегрузок во время первого тренировочного полета.

У "А" тяжелое неоднозначное состояние. Он начинает уставать постоянно опекать "Л". Отправиться в космос - вовсе не его мечта, он говорит так, чтобы она не думала, что он решил заняться этим только из-за нее. При этом ему нравится другая женщина. Но он боится признаться в этом самому себе.

Из-за следов уколов в венах ее принимают за наркоманку - она прячет руки. В конце концов она и правда начинает принимать "сому". 
Ей становится плохо после уколов, чувство, как при агонии - поначалу она принимала "сому" как обезболивающее. Все лекарства надо колоть в вену.

Остается понять мотивацию правительства в плане отношения к кибернетике, историю происхождения планеты. Что ищет "Л"? Как это потом поможет ей нелегально покинуть планету? Что она видит в искаженной инфограмме (nivid? agam? nivedana?)?
Ее путешествия на поезде по городу. Раньше она и подумать не могла о том, чтобы улететь с планеты. Ей больше интересно то, как она появилась здесь - ее собственные корни.

В итоге она все-таки добирается до Невы - выдержав, будучи больной, путешествие в противоперегрузочном костюме, которое не смог выдержать "А". Ее жизнь на Неве. Ей становится хуже. Ее принимают за наркоманку. Ей не нравится ее новое занятие. Тяжело дышать - постоянная духота. Она пытается знакомиться с людьми, возможно, встречает другого мужчину, но отношения у них не выходят. В итоге она понимает, что ей хочется вернуться. При этом она понимает, что долететь обратно уже сможет - даже если ее возьмут на корабль. У нее кончаются лекарства. Она понимает, что очень хочет жить.
Или же напротив - на Неве для нее начинается новая жизнь. И хотя ей все равно быстро становится хуже - перелет с чудовищными перегрузками не прошел для нее бесследно - она как-то пытается обустроить свою жизнь.

"Л" слышит в городе некий звук - громкий, почти инфернальный, сводящий с ума. Звук - чисто акустически - вроде бы как имеет вполне определенный источник в том смысле, что можно "идти на звук". Однако "Л" боится - не просто боится искать источник, но боится самого звука, хочет поскорее вернуться домой, уехать, уйти куда-нибудь, где звук не слышно. Возможно, когда она вместе с "А", "А" решает на время оставить ее и проверить, что же это за звук (звук не вызывает у него такую реакцию или же он вообще его не слышит или же слышит по-другому). [Здесь отголоски рассказа из "Панчатантры"]

"Л" работает в бюро, которое занимается не сбором информации, а принимает радио-передачи, посланные с Земли тысячи лет назад - своего рода информационный мусор, по большей части непонятный, который тем не менее пытаются расшифровать, систематизировать и так далее. Своего рода веды, принимаемые по радио с помощью большой орбитальной "тарелки".

Первая глава может по большей части описывать события, которые произошли уже после гибели А., хотя читатель этого не понимает. Складывается ощущение, что Л. все еще ждет, выполняет (старается выполнять) пункты из его списка.
В конце первой главы, разозлившись на А., возможно, из-за какого-то пункта, Л. рвет и бросает в воду его лист "с пунктами", и он уплывает в канализацию. Потом она тут же жалеет об этом (момент перекликается с ее сном), но уже не успевает подобрать листок. Плачет.

Общество, отрицающее, не понимающее информационную культуру - а вместе с тем отрицающее и "цифровую" память о предыдущих поколений (своеобразным контрастом этому служат радио-послания из другого мира, с которыми попросту не знают что делать). Л., которая видит подтверждение своего существования в А., после смерти А. как будто лишается не смысла жизни, а самого подтверждения того, что она жила - в результате она пытается доказать самой себе, убедить себя в том, что у неё и правда была жизнь, в которой есть что-то особенное, что-то отличное от жизни любого другого человека. Она хочет найти доказательства жизни. Как если бы она могла послать свою радиопередачу - в пустоту, навстречу, возможно, каким-то неведомым будущим поколениям, которые благодаря этому узнают, что она была.

Л. начинает думать, что её слуховые галлюцинации связаны с тем лекарством, которое она себе колит каждое утро.

Основа конфликта. Бомбардировки. "Реализуемость" такой "атаки" - не глобальной, лишь налет бомардировщиков - когда речь идет о разных планетах. Цикличность конфликта. Фатализм в отношении к конфликту. Что происходит со станциями надземки? Какую роль здесь играют (и играют ли) слуховые галлюцинации? Конфликт между двумя планетами? Дёза - пустая планета, богатая только амарью, зависит от Невы, "сельскохозяйственного придатка". Нева же самодостаточна за исключением одного - на ней нет амари. Конфликты уже были раньше. Бомбардировки - Дёзы или Невы? 

Ланка - город, который сожгла обезьяна Хануман, союзника Рамы из Рамаяны.

В начале «Рамаяны» имеется рассказ о том, как была создана поэма. Однажды мудрец Вальмики увидел в лесу чету безмятежно резвящихся цапель краунча. Вдруг некий охотник убил самца стрелою, и самка принялась горько оплакивать мужа. Тогда Вальмики проклял охотника, проклятие вылилось из его уст в форме двустишия — шлоки, и этим случайно изобретенным размером он сочинил по велению бога Брахмы поэму о подвигах Рамы.

Так, мы уже знаем, что на относительно ранней стадии сложения «Рамаяны», отраженной во вставной истории «Махабхараты», сказание о Раме кончалось воссоединением Рамы и Ситы после победы над Раваной. В «Рамаяне» Вальмики, однако, за первой разлукой героев следует новая: вняв ропоту подданных, Рама отсылает Ситу в лес, и снова долгие годы герои живут вдали друг от друга. В конце поэмы Рама и Сита все же встречаются, сам Вальмики убеждает Раму в невиновности его супруги, но Рама опять колеблется, и Ситу поглощает земля, в третий раз и уже навсегда разлучая с мужем.

Сомнительные идеи:
1. Слуховые галлюцинации (как связаны с "террором", какой дополнительный смысл, кроме тоски по А., принимающей форму галлюцинаций?). Идея возникла в качестве развития "мотива" из Панчатантры.
2. Экологическая катастрофа (есть красивые образы - станции для очистки атмосферы, очень высокие, похожие на древние храмы - но образы этим сами по себе достаточно банальны; наконец появляется некоторое злоупотребление "похожестью на храм"; идея загрязнённой атмосферы мало того, что весьма банальна, так ещё и совершенно не нужна для сюжета, кроме, разве что, некоторого оправдания респираторной маски Л. - которой можно придумать и любое другое оправдание). Идея придумана - выведена логически из самого факта добычи амари.
3. Бомбардировки (дают интересную сюжетную и образную почву, однако неясен смысл и целесообразность "налётов" с целью кинуть пару бомб, когда речь идёт о противостоянии разных планет, к тому же техническое развитие этих планет не столь высоко, и космические полёты затратны). Идея придумана - как развития или переосмысления "взрывов в метро", с целью придать повествованию некоторую динамику.
4. Запрет или отказ от кибернетики (сама идея соблазнительна, но причины вывести непросто, особенно в лояльном пост-индуистском обществе; к тому же неясно, какую роль эта идея имеет в сюжете - на настоящий момент кажется, что без неё вполне можно обойтись). Идея придумана - как результат желания показать старую технику, технический разрыв, с одной стороны - полёты в космос, с другой - аналоговое радио, аналоговые же компьютеры и пр.
5. "Войны планет" (некий конфлик нужен для сюжета, но так и не ясны причины данного конфликта - опять-таки с учётом лояльности общества; банальной борьбы за полезные ископаемые, религиозных конфликтов и пр. не хочется). Идея придумана.

Пустоты:
1. Необходимы некоторые происшествия, напряжение, "конфликт" в самом начале, когда Л. показывается без А.
2. Необходимо некоторое противостояние, которое делает устремления героев более рельефными, объясняет "допрос" А. и его гибель в результате попадания в корабль ЭМИ.
3. Необходимо объяснение зачем Л. респиратор.

Человек выдает себя за перебежчика с "другой стороны", каковым на самом деле не является.

Если и оставлять звук, то происшествие на станции должно быть связано с этим звуком (в таком случае, правда, финал получается хоть и логичным, но весьма банальным).
Возможные альтернативы - авария на станции (линия старая, часть линии закрыли на переустройство).

Дёза не основная планета, а, напротив, периферийная - на ней добывают, очищают амарь. Конфликт, который происходит, может иметь религиозный повод, но сугубо экономические, связанные с амарью причины.

"Л" с детства мечтает отправиться в горную страну, однако отношения с этой страной всегда были напряженные - а последнее время какие-либо сообщения и вовсе прекратились. "Л" рассказывает о своих желаниях "А", но он ее не понимает. Война севера и юга. Север, горный, считает полеты в космосе святотатством; юг же активно исследует космическое пространство.

"Л" работает в режимном заведении. С ней пытается выйти на контакт человек, который представляет себя как агента с другой стороны.

Причина конфликта - между странами пропадает связь, спутник в порядке, однако вместо связных сигналов - сплошные помехи. Восстановить не могут. Все решают, что другое государство готовится к войне.

Человек, который впоследствии допрашивает "А", появляется в самом начале повествование вместе с "А", на станции или корабле - как представитель "спец-служб" во время авиа-рейса. "А", естественно, о нем знает. У этого человека крупные черты лица - и не по нему как бы видно, что ему не нравится собственная внешность, он пытается как-то скрыть ее, изменить, "смягчить", контролирует особым образом мимику, поджимает губы. Напряженность в образе.

Технологическое и в то же время очень религиозное общество - люди научились летать в космос, однако имеют при этом практически "мифологическое" сознание.

В чем проявляется "мифологичность" сознания. Своего рода убежденный агностицизм, уверенность в невозможность познания вещей, которые в нашем мире вполне научно объяснимы. Страх перед развитием некоторых технологий. Научное объяснение подменяется религиозным - но само повествование идет или нейтрально, или так же строится под влиянием основных мифологем. Боги. Священность радио-связи. Вычислительная техника практически не развивается так как уже имеет ту форму, которая у нее должна быть.

Какой смысл может иметь высокое строение, в центре которого холл, потолок с головокружительной высотой - этажи располагаются балконами по стенам, а в центре пустота, и потолок стеклянный, возможно с круглыми светильниками, стеклярус, похожими снизу на звезды, или ночью - звездное небо над головой в супермаркете. Здание, из которого "А" не нашел выхода (только на улицу). Здание, телефонный номер которого зачем-то оставил в своей памятке "А". Гравитационный колодец. Побывав там, "Л" начинает любить звезды. Возвращаясь домой - одна или с подругой - впервые встречает "подозрительного" человека, который на деле оказывается наркодилером. Поначалу совсем не вызывает интерес.

Или цифры, оставленные "А" - радиочастота? Станция уже не работает. Звонок по телефону. Телефоны - практически только общественные. На работе также нет личного телефона. Страх перед телефонами. Странная система набора номера (пятизначного?). Музыка вместо гудков вызова. Слышно плохо, голоса искажаются. Трубка большая и тяжелая, на металлическом гофрированном шнуре. Барабан для набора номера. Она боится звонить, поначалу бросает трубку. Радио-станция уже не работает. Или помехи, или тишина. Эта тема задается вначале - программа вещания, забавные длинные дроби, вырождается в тишину.

В чем смысл этой загадки, непонятные цифры в памятке "А"? Смысл в том, что "Л" пытается найти ее смысл? В том, что "занимает" "Л". В таком случае ее расстройство, огорчение, в результате которого она рвет памятку "А", может быть связано как раз с тем, что в итоге понимает смысл этого номера, и вся "памятка" становится для нее разгаданной, избытой - остается только смерть мужа и болезнь.

Праздник красок - как своего рода контраст? "Л" тогда много выпила водки ("шара"). Тема опьянения.

Экспериментальная программа лечения "Л", участия в которой для нее добился "А". Визиты к врачу. Помимо основного лекарства, ей делают еще уколы. Участие начинается не сразу, а чуть не в середине книге. Побочные эффекты лекарства. Слух. Наркотик, которые принимает "Л", чтобы улететь на корабле, тоже подается как своего рода "альтернативное" лекарство.

Космическая программа, о которой грезит "А", может быть как раз тесно связано со странным полетом из одной точки на планете на другую через выход в космос - чтобы не нарушать чужую территорию (космос - нейтрален), чтобы не пролетать над территориями, которые обстреливает ПВО.

Когда "А" находится в корабле, только что вышедшем на орбиту, то происходит какая-то авария, корабль теряет управления, но, так как ему уже было придано ускорение, продолжает удаляться от планеты. Вся электрика и двигатели отключаются. Но начинает работать пневматический компьютер и пр. Основной смысл эпизода может быть в ряде моментов: 1) тема удушья и 2) удаление от планеты, полет в космос, неизведанное, странное, искаженное осуществление мечты "А". Изначальный смысл полета мог быть связан с конфликтом стран на Дёзе.
Общество обладает достаточно развитыми космическими технологиями, но практически не исследует космос. Тема: какой смысл пытаться понять звезды, когда мы не можем понять друг друга.

Возможный вариант - нет никакого конфликта. Государство одно. Однако "бомбардировки" есть - падение метеоритов. О них не предупреждают заранее (причина?), но сообщают как о бомбардировках - звучит тревога и пр.

Возможно, полет на космическом корабле под кайфом - когда корабль выходит в космос, и, "сделав дугу", возвращается на планету - только снится "Л", у нее бред. Она приходит в себя в больнице. Ассоциация между больницей и интернатом. Возможные мотивы путешествия "А" из здания в здание во время комендантского часа. (Побег "Л" из больницы?)</Data>
      <Data Name="Информация">Скорость распространения радиоволн в ваккуме равна скорости света. Радиус действия современных стационарных радаров может быть тысячи и десятки тысяч километров. 
"Для слежения за ИСЗ на расстояниях ~40 тыс. км (стационарные ИСЗ или ИСЗ с эллиптической орбитой типа "Молния") применяют РЛС со следящими (по программе полёта — в ДМ диапазоне и автоматически — в СМ диапазоне) полноповоротными параболическими антеннами." [БЭС]
"3агоризонтные РЛС, используемые в декаметровом (коротковолновом) диапазоне волн для наблюдения на расстояниях в несколько тысяч км, представляют собой наземные стационарные установки со сложными большими антеннами типа многоэлементных антенных решёток и мощными передатчиками с импульсной мощностью несколько десятков Мвт. Как правило, такие РЛС двух- или многопозиционные." [БЭС]

*

Расстояние от земли до солнца - прим. 150 млн. километров. Расстояние от земли до марса - прим. 60 млн. километров. Расстояние от земли до луны - прим. 400 тыс. километров.

*

Высота атмосферы земли (формально) - 100 км. По факту слои атмосферы распространяются и выше. В верхних слоях атмосферы сильные ветры (200 м в сек), которые дуют горизонтально. Также в верхниях слоях минимальное содержание кислорода.
Высота геостационарной орбиты - 36 тыс. км.

* 

Максимальные перегрузки, которые может выдержать человек, превышают 10g, хотя это, конечно же, индивидуально. Тем не менее долгое воздействие не очень больших перегрузок (даже 2g) может оказаться фатальным. Также резкое увеличение перегрузки переносится легче чем плавное (скажем, на 0.2g). Известны случаи, когда отдельные люди выдерживали перегрузки (при их плавном нарастии) вплоть до 20g.
"У космонавтов, которые проходят испытания на центрифуге, ощущение тяжести заметно усиливается после 3-4G. Подкатывает тошнота, голову вдавливает в плечи, кажется, что ступни и голени увеличиваются в объеме, возможны судороги икроножных мышц. Кровь отливает от головы, зрение резко ухудшается, дыхание становится беспорядочным."
Противоречия модели "резкое увеличение перегрузки переносится легче чем плавное":
"Максимальные перегрузки на старте ракеты — 4,8-5G. Воздействие на космонавта нарастает по 0,1G в секунду, поэтому организм без проблем преодолевает земное притяжение."
"При штатном спуске перегрузка также не выше 4G, однако в случае аварийного возвращения достигает 8-10."
"Уже при перегрузках в 2 g вес тела человека заметно возрастает. При увеличении перегрузок до 3—4 g это ощущение заметно усиливается; неодолимая сила клонит голову вниз, вдавливает ее в плечи. Производить какие-либо движения удается лишь с трудом. В дальнейшем при нарастании ускорений появляется особое тянущее ощущение в груди. Ступни и голени кажутся увеличенными в объеме, иногда появляются судороги икроножных мышц. Кровь отливает от головы, зрение ухудшается. Если ускорение продолжает нарастать, то наступает потеря сознания."

*

Описание воздействий перегрузок:
"Последовательность явлений, развивающихся в кровеносной системе, когда действуют перегрузки, направленные от головы к ногам, будет примерно следующая (при этом кровь накапливается в нижней части тела, преимущественно в брюшной полости, ногах). Приток крови к сердцу снизу, по венам будет затруднен, а отток от головы облегчен. Уменьшится количество крови, выталкиваемой сердцем. Следствием всего этого явится значительное падение давления крови внутри черепа с последующей анемией (малокровием) мозга. Ухудшится кровоснабжение жизненно важных центров головного мозга, следовательно, они будут испытывать недостаток кислорода (гипоксию). Особенно чувствительна к гипоксии сетчатка глаза. Поэтому, когда падает давление крови в этих местах, зрение быстро нарушается, появляется так называемая «черная пелена» (темнеет в глазах). Если падение давления будет продолжаться, то может наступить потеря Сознания.
Из жидких сред организма кровь более всего смещается под влиянием ускорений, так как, протекая по крупным сосудам, она представляет собой большой столб жидкости. Силы ускорения вызывают перераспределение крови, ее прилив к голове или отлив в зависимости от направления действия инерционных сил.
Силы, действующие в противоположном направлении — от ног к голове — вызывают обратные изменения в кровоснабжении головного мозга. При этом кровь притекает к голове, давление в сосудах мозга повышается, возможны кровоизлияния в сетчатку глаза. Интересно, что при действии таких ускорений все предметы кажутся окрашенными в красный цвет. Это явление известно под названием «красная пелена». Длительность действия ускорения также играет первостепенную роль. Кратковременные перегрузки, продолжающиеся доли секунды, переносятся значительно лучше, и это понятно, ибо за такой короткий промежуток времени значительного перемещения крови наступить не может, так как для преодоления ее инерции надо известное время. Если же перегрузки действуют значительное время, они вызывают отчетливые изменения даже при меньшей их величине. Большую перегрузку организм может вынести только в том случае, если она продолжается какие-то доли секунды. И наоборот: длительная перегрузка удовлетворительно переносится, если сравнительно невелика.
Наиболее ранний внешний признак нарушения деятельности головного мозга — изменение биоэлектрической активности мозга (электроэнцефалограммы) и появление зрительных расстройств. Если при действии центробежных сил производится запись электроэнцефалограммы, а это всегда делают в опытах на центрифуге, то еще до появления нарушений зрения экспериментатор видит приближающуюся угрозу и может своевременно прекратить вращение.
Перегрузки, действующие в направлении от груди к спине и наоборот, переносятся значительно легче, чем продольные. Это понятно, ибо их влияние на систему кровообращения невелико, так как у человека нет значительных кровеносных сосудов, направленных в поперечной плоскости, следовательно, при действии ускорений не будет иметь место перераспределение крови. Правда, и в этом случае наступает ряд неприятных явлений, но при значительно больших величинах перегрузки.
По мере возрастания величины перегрузки, направленной от ног к голове (или длительности ее действия), кровь все сильнее приливает к лицу, появляется пульсирующая головная боль («мозг как будто разрывается»). Ощущение такое, будто глаза выпирают из орбит, под веками чувствуется песок; при этом все предметы кажутся окрашенными в красный цвет. При значительной величине ускорения сознание затуманивается. Как выглядит человек, испытывающий действие подобной перегрузки? Красное, налитое кровью, одутловатое лицо с выступающими на носу и щеках кровеносными сосудами, набухшие веки, слезящиеся глаза. Анализ электрокардиограммы показал бы значительные ее изменения. Частота сердечных сокращений уменьшена (брадикардия), кровяное давление в сонной артерии повышено.
Кресло пилота в кабине корабля должно быть расположено так, чтобы перегрузки действовали на космонавта преимущественно в направлении грудь — спина (спина — грудь) или слева направо (справа налево). В этом случае без вреда для организма переносятся значительно большие ускорения. Но и при этом направлении действия перегрузок наблюдаются довольно большие индивидуальные различия в переносимости ускорений. Поэтому перед полетом необходимо многократно испытать устойчивость космонавтов к тем ускорениям, которые ожидаются в полете. Таким образом, одним из видов подготовки космонавтов, очевидно, можно считать испытания на центрифуге при действии перегрузок, близких по длительности, величине и направлению к тем, которые ожидаются в реальном полете.
При действии перегрузки в направлении грудь — спина наступает затруднение вдоха вследствие сжатия грудной и брюшной полости. Появляются боли в подложечной области и за грудиной. Пульс учащается, но умеренно; кровяное давление повышается. На активном участке полета космического корабля (взлет) и при торможении в плотных слоях атмосферы (спуск на Землю) на космонавта действуют довольно значительные перегрузки."

*

Противоперегрузочный костюм:
"В подкладку этого костюма вмонтированы резиновые надувные камеры. При действии ускорений в них автоматически подается сжатый воздух, создавая тем большее давление, чем больше перегрузка (сделать это позволяют специальные клапаны, пропускающие воздух). Обжимая тело, костюм препятствует смещению крови. В результате этого устойчивость к перегрузкам значительно повышается (на 1,5—2 g)."

*

При адаптации к невесомости возможны вестибулярные расстройства. Может длительное время сохраняться чувство тяжести в области головы за счет усиленного притока крови. Двигательная активность в невесомости требует меньших энергетических затрат. После перехода из невесомости идет тяжелый период адаптации - все предметы вокруг тяжелые, "наблюдается растренированность в дозировании мышечных усилий", возможно предобморочные и обморочные состояния после перехода из горизонтального положения в вертикальное (ортостатические пробы), возможно нарушение обмена веществ, обезвоживание, ослабление иммунитета и пр.

*

Первая космическая скорость - 7.9 км/c. Вторая космическая сокорость - 11.2 км/с. Третья космическая скорость - 16.7 км/c.

*

Ускорение свободного падения (g) равно 9.8 м/c2 или 10 м/c2. Т.о. ускорение в 1 g до ~360 км/с будет длиться 10 ч. 1 час ускорения в 5g даст скорость в 180 км/ч. 2 часа с переменным ускорением (поровну) - к примеру, 5 с 1g, другие 5 с 5g - позволят достичь скорости прибжения к заданному объекту в 216 км/ч. Это означает, что при тяжелых режимах перегрузки можно достичь искомую скорость за 3-4 часа. В то же время примерную скорость в 300 км/с можно достичь примерно за 4 часа при ускорениях в 2g, которое, при наличии противоперегрузочных костюмов, будет переноситься достаточно легко.</Data>
      <Data Name="Разное">Изначальные мифы тесно связаны с явлениями природы, с привычным на Земле "окружением" - интересен момент, когда это окружение меняется, однако традиционная религия еще сохраняется в какой-то форме.

Связать действие с мифом.

вахана - от "восседать" - объект или существо, используемое богами. Как средство передвижения. Вахана Сканды - металлический павлин

Змей Вритра

Рождения Сканда (сыны Шива и Умы-Парвати, шесть голов и рук). В руках он держал лук, раковину и копье. Стал почитаться как бог войны.

сура - хмельной напиток
калакута - страшный яд
амритра - напиток бессмертия

Есть тот, другой мир, который создали их боги, а кто создал этот.
Покинутость богами.
индуизм + концепция смерти бога, "ухода" от мира
"женская" ориентация индуизма

Понятия ада и рая. Райские и адские локи (планеты или планы бытия). 
Дёза - лока ада?

Духовный == цифровой?

Маршалл Маклаэн: “Смените средства массовой информации — и вы измените культуру”
Кино создаст электрические реальности.

Два числа - eka, ekam, ekah (один) и sinya, sinyam (ноль)

Цветовое восприятие слов "Л" (ненавязчиво).

Перестановка чисел в цифрах - признак поверждения мозга.

*

Когда шастры говорят о подлинном ведическом обществе, они употребляют слово арйан.

Синдром тоннельного зрения - как прием описания

Шактизм – направление в индуизме, связанное с почитанием женской творческой энергии (шакти).

Построить храм вместо бомбоубежища.

Слуховые галлюцинации - голоса, которых называют богами. Слуховые галлюцинации - показательный симптом в диагнозе шизофрении.

Ghost sickness. Психоз, распространенный у индейцев киова-апачей и навахо. У апачей он проявляется во время траура по умершему. Жертва становится гиперчувствительна к звукам и прикосновениям, которые связывает с контактом с умершим или призраками умерших предков. Жертва опасается, что если она обернётся и посмотрит за плечо, призрак ее обездвижит. Иногда возникают эпилептические припадки, каннибалистические фантазии и многочисленные ипохондрические жалобы. У навахо этот психоз протекает иначе. Все симптомы связываются с заговором ведьм. Страх возникает после тягостных сновидений, утрачивается аппетит, возникают затруднение дыхания и слабость, иногда слуховые галлюцинации. Каждый из симптомов указывает на "силу ведьмы".

В Индии есть тростник вина-деви - "природный оркестр", на котором играет ветер.</Data>
      <Data Name="Ссылки">Словарь санскрита (самый полный):
http://webapps.uni-koeln.de/tamil/

Виманы:
http://anomalia.kulichki.ru/text2/048.htm
http://historyworlds.ru/otktitiy/470-chto-letalo-v-nebe-drevnejj-indii.html

Ртуть:
http://n-t.ru/ri/ps/pb080.htm

Мифы:
http://www.fidel-kastro.ru/religia/ind_mith.htm

Противоперегрузочный костюм:
http://aviation.kryshi.net/ru.aviation/20.php?msg=35
Изображение: 
http://071.help-rus-student.ru/pictures/677_2.jpg</Data>
      <Data Name="Словарь">Шхер - архипелаг из скалистых островов.
Амбивалентность - двойственность отношения к чему-либо, двойственность переживания, один объект вызывает у человека два противоположных чувства (термин введен Эйгеном Блейлером).
Квадр - отесанный для кладки стен камень в форме прямоугольного параллелепипеда. Quadro лат.Quadrum - четырехугольник
Синильный - 1. Прил., по знач. связанное с окраской тканей, с синькой (см. синька в 1 знач.; спец., обл.). С. чан. 2. Прил., по знач. связанное с синильной кислотой (хим.).
Пахтать - что, арх. пехтать, болтать, сбалтывать, сбивать, бить жидкость, встряхивая самый сосуд, либо мутовкою. 
Камлание - ритуал, приводящий шамана в экстатическое состояние.
Антифон - в православном церковном пении означает попеременно поющийся стих, когда мелодия исполненная одним голосом или хором, точно повторяется и другим.</Data>
      <Folder Name="Образы">
        <Data Name="Реестр образов">1.
Список дел, которые оставил "А" - восемь пунктов. "Л" пытается их выполнять, не всегда успешно. Фактически дело происходит уже после смерти "А" - но по повествованию это непонятно. В конце, обидевшись на "А" из-за какого-нибудь пункта, она в сердцах рвет список и бросает его в лужу - потом приходит в себя, пытается поднять, но уже поздно. Плачет.

2.
"Л" всегда ходит по улице в респираторной маске из-за тяжелой хронической болезни. Маска закрывает большую часть лица - видно только нос и глаза. Плохой воздух в городе. Ей тяжело дышать. У фильтров в маске очень резкий запах. Из-за этого её обоняние "парализовано" - она различает только такие же резкие запахи. У "Л" серые глаза, и этот цвет глаз кажется всем удивительным - глаза обычно не бывают такого цвета. Респираторная маска как паранджа.

3.
Надземки. Все транспортные линии в городе в виде надземного метро (на высоте двух-трех, иногда выше, этажей). Личного транспорта нет. Станции - балконы, примыкающие к зданиям.

4.
Сны "Л", в которых "А" её или не замечает или с другой женщиной. Она пытается окликнуть его, но не может вспомнить его имя. Вспоминает, выкрикивает как проклятие. "А" погибает, падает в пустоту. "Л" во сне винит в этом себя, раскаивается, но уже поздно. "Л" забывает дышать во сне и просыпается от удушья, с резким вздохом, словно вынырнув из забытья ("будто бы, забывшись во сне, перестаёшь дышать, а потом просыпаешься, вздрогнув, от сонного удушья").

5.
Знакомство "А" и "Л". "Л" потерялась в метро и спрашивает у него, как ей доехать до какой-то станции. Его поначалу пугает, смущает её респираторная маска. Их встречи - они не могут целоваться на улице, забегают в какое-нибудь здание, чтобы "Л" могла на время снять респираторную маску.

6.
Гибель "А" - в его корабль (станцию) попадют ЭМИ бомбой (или происходит авария), все системы отрубаюся, корабль летит по траектории прямиком на планету (станция обездвижена, парализована). В это время начинает работать пневматический компьютер, никто не понимает, что и зачем он делает (по факту - что-то вроде чёрного ящика). Компьет жрёт весь воздух. Удушье (как у "Л").

7.
Противоперегрузочные костюмы, которые пугают "Л". Тёмный эластичный костюм со специальными карманами ("мышцами"), которые во время перегрузок наполняются водой и обжимают тело. Эти мышцы красные, проходят вдоль всего костюма - кажется, что тело расходится по швам.

8.
"Л" каждое утро делает себе уколы некоего лекарства (часто их делал ей "А", у нее самой это получает значительно хуже). Она колит в руку, обычной иглой. 

9.
"Л" останавливает полиция для проверки. Возможно, прямо на улице заставляет снять респираторную маску. У нее следы от уколов лекарства на руке. Они поначалу принимают её из-за этого за наркоманку. Также после одной из таких проверок, когда полиция выискивает "подозрительных", "Л" сама как бы неосознанно начинает более внимательно относиться к окружающим - как будто тоже ищет "подозрительных". Таким образом, она замечает "подозрительного" человека, который на деле оказывается наркодилером.

10.
За городом начинается море. Над уровнем моря. По берегам моря - станции для очитски атмосферы. Очень высокие. Похожи на древние индусские храмы. Море - это на самом деле широкий кратер с зыбучим песком, пустыня.

11.
"А" подозревают в чем-то, проводят допрос. Во время допроса его заставляют выпить разбавленный яд (одно из правил урегулирования споров из Дхармашастры). Доза далеко не смертельная - однако по законам эта процедура выполняет роль своего рода "детектора лжи". Если допрашиваемый не начинает мучаться от боли (не показывает вида), то он говорит правду.

12.
Понимая, что существует угроза бомбардировок, начинают строить сооружение, которое на первый взгляд кажется бомбоубежищем, однако впоследствии оказывается, что это храм. Храм вместо бомбоубежища.

13.
У "Л" акустический шок. Перед бомбардировкой (возможно, ложная тревога) звучит тревога - настолько громко, что "Л" как парализует. Она падает на колени, зажимает уши руками, не может даже пошевелиться. Кто-то помогает ей, тащит за собой. (Параллель с неоправдавшимся прогнозом дождя).

14.
"Л" работает в неком учреждении, который принимает радио-передачи, посланные тысячи лет назад с другой планеты (возможно, с Земли). Послания предков. Своего рода радио-археология, информационный мусор, доставшийся от давно сгинувшей цивилизации.

15.
"Л" иногда на станциях слышит странный звук - иногда тихий, иногда очень громкий, вызывающий боль. Этот звук такой же (похожий, но это говорится явно) на мелодию станцию, благодаря которой она познакомилась с "А". Звук одновременно притягивает её и пугает. В конце она всё же решается "пойти на звук" - звук становится совсем громким, но она все равно идет. И тут "перед ней" раздается оглушительный взрыв - ее никак не задело, однако у неё акустический шок, она начинает бояться любых (или только громких) звуков.

16.
У каждой станции надземки есть своя мелодия. Станцию в поезде не объявляют, а проигрывают мелодию. Универсальный язык, не требующий перевода.

17.
Архитектура - восточные мотивы, израсцы на стенах, крашеный декор (преобладает синий), чувствуются элементы древнеиндийской архитектуры, однако здания очень высокие - небоскребы, с вкраплениями ярких газовых светильников (как бисер, вмурованный в стены).

18.
Дом, в котором они жили, медленно разрушался. Дом собирались снести, но вместо этого раскрасили пыльный фасад, обращённый к закату, в синий и красный – одобренные геральдические цвета – длинными скучными полосами поверх осыпающегося орнамента.

19.
Древнеиндийский миф о голове демона (Рудры), которая время от времени пожирает солнце, вызывая затмение - космический корабль, такой огромный, что при взлете вызывает солнечное затмение.

20.
У "Л" идет носом кровь на улице, ей приходится снять респираторную маску, она падает, начинает плакать, лежит на мостовой - её лицо в крови и слезах. Возможно, кто-то в этот момент впервые видит её без респираторной маски. Возможно, ей пытаются помочь в этот момент.

21.
"Л" едет в вагоне с пожилой женщиной. Женщина сидит и укрывает лицо чем-то вроде шарфа, но, заметив "Л", убирает шарф. В вагоне плохо пахнет, но "Л" не чувствует это из-за респираторной маски.

22.
"Л" пьет подслащенный напиток, и он неожиданно начинает казаться ей горьким. Возможно, она думает в этот момент об "А" (параллель с допросом "А", когда он пьет разбавленный "горький" яд).

23.
"Л" воспитывалась в интернате, за городской чертой, вместе с детьми, от которых из-за врожденных болезней отказались родители. (Последнее время такие дети рождаются все чаще - намек на генетическую деградацию). Интернат стоит рядом с крематорием. Возможно, на его месте была (будет?) свалка. Все дороги ведут в крематорий.

24.
И "Л" и "А" оба любят радио. Радио - это то, что помогло им сблизиться. "Л" даже нравится слушать помехи и подвывания приемника, когда она крутит ручку, меняя частоту. "А" (его любовь к цифрам, к нумерованным спискам) обычно оставляет у приемника своего рода программу передач - частоты разных радио-станций, "забавные длинные дроби". Он уезжает, и большая часть этих частот отзывается лишь тишиной и треском помех. "Там [на том свете] не принимают радио-сигнал".

25.
"Л" не может лететь на космическом корабле - все говорят ей, что из-за состояния здоровья она не сможет выдержать перегрузки. "Л" все равно решает лететь. Она впервые в жизни, вкалывает себе наркотик - и так, под кайфом, с галлюцинациями, переносит перегрузки во время полёта. (Параллель с эпизодом, когда ее принимают за наркоманку).

26.
В начале весны проводится праздник красок. (Параллель с индийским праздником Холи). Во время праздника показывают различные представления, все наряжаются в яркие наряды, иногда даже раскрашивают в разные цвета дома. (Дом "Л" покрасили в разные цвета). "Л" вспоминает, как во время такого праздника впервые выпила водку ("шар").

27.
Ядовитые дожди. Ветер иногда приносит из-за "моря" черные тучи, пропитанные испарениями амари с перерабатывающих станций. О таких дождях стараются предупреждать заранее. "Л" особенно боится таких дождей. 
Утром передает прогноз вредного "кислотного" дождя, которых следует опасаться. (Его приносит ветер из-за "моря"). Однако прогноз не оправдался - небо чистое, на улице по-прежнему зной, жаркий сезон. Потом, в середине или ближе к концу дня, дождь ни с того ни с сего начинается - и застает "Л" врасплох.

28. 
Когда "Л" улетает с планеты, то корабль выходит из атмосферы, но тут же возвращается обратно - из-за неполадки или же они таким образом летят из одной страны в другую, чтобы не пролетать над обстреливаемыми территориями.

29.
"Л" не любит большие скопления людей. Транспортные проблемы. Из-за давки на станциях и в поездах "Л" очень тяжело возвращается домой. (Одну из линий закрыли, поэтому ей приходится ехать другим маршрутом, с тремя пересадками). Сначала она долго ждет поезда. Как будто во всем городе выключили ток. Когда она наконец садится, то ее просто выталкивают на одной станции из станций из вагона.
В итоге она решает возвращаться длинным путем, который занимает значительно больше времени, однако на линиях менее людно. Поезд довозит ее до самой окраины, а потом снова в центр. Сидя в поезде, "Л" вспоминает о том, как жила в интернате. Однако ее чем-то смущает, пугает эта поездка. На следующий день, решая, как ей лучше ехать домой, она едет с тремя пересадками.

30. 
Буфет в учреждении, в котором работает "Л", находится глубоко под землей. "Л" идет туда по длинному темному подземному тоннелю. Говорят, что этот буфет по совместительству бомбоубежище. В буфете людно, но не шумно. Как на поминках. Электрический свет.

31.
На Дёзе вводят комендантский час. Во время комендантского часа нельзя выходить на улицу - там ходят патрули. Однако между многими зданиями есть переходы - через пристройки, балконы, подземные туннели. Коридоры. Буфет-бомбоубежище. "А" оказывается в ловушке из-за комендантского часа. Возможно, ему пришлось слишком долго ждать поезда. Когда начался комендантский час, поезда перестали ходить. "А" пытается вернуться к "Л" - они разлучены из-за комендатского часа, а ему по каким-то причинам нужно срочно добраться до нее. Время от времени приходится перебегать через улицу - быстро и осторожно, чтобы тебя не заметили - не все здания все-таки имеют переходы. В итоге "А" сталкивается с патрулем, и его арестовывают.

32.
В день, когда перестанет работать радио, и с неба упадут первые бомбы... В интернате, где выросла "Л", радио очень плохо работало, а иногда сигнал и вовсе пропадал. Она ждала, когда же наконец вновь появится сигнал. Исчезновение сигнала было для нее самым плохим событием, тем, чего она боялась.

33.
Воспитательница в интернате, где росла "Л", давала всем прозвища, клички, словно настоящие имена были запрещены. (По крайней мере "Л" так помнит). Кличка "Л". Разных детей, которые сменяли друг друга (умирали), воспитательница называла одинаковыми именами. Новый Болтун оказался неразговорчив. После отъезда мужа "Л" иногда забывает или даже скорее отвыкает от своего настоящего имени.

34.
Рассказы о другой планете - на большей части поверхности там так жарко, что плавятся даже камни (песок?) - но на полюсах климат нормальный, такой же, как на Дёзе в жаркий сезон. "Л" почему-то представляет себе, что большая часть поверхности планеты покрыта стеклом.

35.
У подруги "Л" в комнатке на работе висит нечеткая фотография южного моря, песчаная коса берега, ничего интересного, бесцветное небо, песок. "Л" удивляется, что примечательного в этой фотографии. Быть может, фотограф?

36.
"А" мечтает о полетах в космосе. У него произошла какая-то личная традегия. Он покупает бутылку водки ("шара") и выпивает ее один, дома, а потом, пьяный, выходит на улицу. Уже поздно. Стемнело. Тогда на Дёзе еще не было комендантского часа. Нив хочет выпить еще. На воздухе его еще сильнее сморило, однако его это не останавливает. Он направляется в ближайший бар. Там, возможно, он, выпив рюмку, ввязывается в спор с каким-то человеком - "А" считает, что незнакомец его чем-то оскорбил. Начинается драка. И быстро заканчивается. Нива бьют в солнечное сплетение. Его рвет. Он, с трудом передвигаясь, выходит из бара. Он плохо видит. "Тоннельное зрение". Состояние как после тяжелых перегрузок. "А" так и не доходит до дома - и садится прямо на тротуар, прислонившись спиной к стене здания. Над ним, по эстакаде, проносятся поезда. Он смотрит в небо. В это время года на небе видно больше звезд. Он видит, как из порта за чертой города взлетает большой космический корабль - как он сначала медленно поднимается на нужную высоту, прежде чем включить основные двигатели. "А" провожает его взглядом - черная тень скользит по ночному небу. И этот корабль, звезды, редкие облака как далекие туманности вдруг вызывают у него чувство какой-то приятной волнующей тоски, которую он часто чувствовал в детстве, когда...
"А" мечтает участвовать в космической программе, хотя точно и не знает, что предполагает эта программа. Это секретно. На Дёзе считается - официально принято по договорам между странами, - что космос начинается выше ста миль над поверхностью планеты. Космос - нейтральная территория.

37.
Аэростат, дирижабль, похожий на медленно плывущую бомбу, со свастикой на боку. Каждый день, ранним утром, его запускают на окраине, и он пролетает над всем городом, символизируя рассвет.
</Data>
        <Data Name="Размышления">Смог. Иногда по утрам настолько сильный, что в окно ничего не видно, кроме белесой дымки. Как будто мир стерт.

Найти эту улицу несложно.

Жизнь в недостроенном доме. Верхние этажи не построены. Часть дома напоминает скелет. Но можно как-то подняться наверх - хоть по- лестнице - и ходить посреди бетонных клеток.
Дом, в котором они жили, был еще не достроен. 
Строительные блоки из какого-то пресованного материала цвета пыли, название которого она постоянно забывала. После аварии строительство прекратили.

Ее сны - бессвязные, болезенный бред, ассоциация с мнимыми инфограммами, полученными из помех. Инфограмма созвучна аннаграмме.
Бред спятившей машины, принимавшей неврастенический шум помех за информационное сообщение, транслируя их в случайный набор букв и цифр - приступ электрического безумия, - который нередко обманывал отупевшего к концу рабочей смены оператора, представляясь ему чем-то осмысленным и даже чрезвычайно важным, словно тайное послание, которое никто не может прочитать.

"Л" выходила из своей квартиры, обязательно закрыв дверь на оба замка, даже если собиралась совсем скоро вернуться, и поднималась наверх - лифт не работал, только лестница, перила которой пропадали, когда проходила через последний достроенный этаж к ... скелет строения... толстые в выщерблинах панели из какого-то пресованного материала цвета пыли, название которого она постоянно забыла... небо, облачное (подернутое смогом) даже ночью...
Наверху было холодно, под ногам неприятно хрустела каменная крошка, пахло сыростью и химической краской, но воздух все равно был чище чем днем, парой десятков этажей ниже, и она даже иногда решалась снять респираторную маску - ненадолго, лишь чтобы сделать несколько вздохов, почувствовать запахи, неискаженные очистительным фильтром, яркие, бесцеремонные, обжигавшие ей всю гортань, от чего у нее начинала кружиться голова, и она быстро одевала респираторную маску снова, побоявшись, как расстроился бы "А" узнав, что она снимала ее вне дома.
Дом собирались снести, и построить новый, по новой же технологии, поэтому их заселение считалось лишь временным - однако их небольшая квартирка на втором этаже все равно была значительно лучше казарменного общежития, принадлежавшего флоту.

Вся связь аналоговая. Помехи. Связь через космос. Задержки связи. Пару минут на то, чтобы сообщение дошло до колонии; пару минут на то, чтобы вернулся ответ. Если говорить слишком быстро, задавая новый вопрос до того, как пришел ответ на старый, то беседа становится хаотичной - кажется, что говорят невпопад. Но если нужно сообщить о чем-то быстро, то многие так и делают - и многие привыкают к такой "рваной" беседе. Само по себе это может найти отражение и в манере повествования, стать одним из элементов стиля наряду с сокращениями в инфограммах.
От тяжелых наушников болит голова.

Из-за задержек при связи ты начинаешь физически ощущать, насколько далеко находится человек, с которым ты говоришь. И как не близок будет путь обратно. Путь в тысячу ли начинается с одного шага; жаль, что от него не зависит дорога обратно, превосходящая многократно тысячу ли, особенно отсчитывая от "о". 
А в городе все так одинаково близко, куда бы ты не напрявлялся; любой путь из точки А в точку В занимает на монорельсе почти одинаковое время.

Голос, переданный через радио, изменяется, становится другим, чужим, более холодным, словно впитывает в себя холод пустоты, через которую проходят радио-волны (хотя вакуум в действительности конечно же совсем не холодный). Или иначе. Вакуум, пустота - она никакая, лишенная признаков, причем чисто физически. Вакуум - идеальный изолятор. Между планетами и людьми. Голос, прошедший сквозь пустоту также становится немного пустым, обезличенным, обесцвеченным, неодушевленным. Таким же как и сообщения на федеральном коде, которые принимает и обрабатывает машина - которые каждый день читает и анализирует "Л". Слова перестают быть материальным, вещественными, в них нет цвета и чувства - они также превращаются всего лишь в код, в язык общения.

Из-за задержек связи кажется, что само время в колонии течет иначе. Там пройдет всего лишь день, а здесь она уже умрет от своей хронической болезни, станет частью статистики преждевременных смертей, которую потом, исковеркав сокращениями и аббревиатурами, пошлет в пустоту какой-нибудь аппарат. Жизнь станет лишь частью инфограммы.

Как можно измерить расстояние.

Он говорил ей, что космос совсем не холодный. Там лишь пустота, ваккуум, которая не проводит ни тепло, ни холод. И очень мало света.
В городе даже ночью светло. Небо не черное, а скорее белесое - из-за смога. Улицу внизу, опрокинутую навзничь на десятки кварталов, освещают тысячи газовых ламп и иллюминаций. Больше всего синего.

Автомобилей нет. Большинство улиц довольно узкие. Над ними проходит монорельс - в центре улицы на высоте пяти-шести этажей тянется свая, которая упирается в стены железными кронштейнами, и под ней, внизу, проходит состав монорельса. Вибрация. Здания, построенные по "старой" технологии, разрушаются. До того, как здесь пустили монорельс.
Возможно, они живут в доме, который разрушается.
Станция монорельса - специальное здание, к которому от монорельса ведет открытая как правило площадка. Вернее, даже не здание - а этаж здания. Внизу могут располагаться муниципальные заведения или даже жилые квартиры.
Все транспортные линии монорельса - круговые. Если заснуть в монорельсе, то можно проехать через весь город. Возможно, как-то ей было плохо, и она не сошла на своей станции - и проехала над улицами, где раньше никогда не была. 
Монорельс иногда проходит через тоннели. Есть очень длинные тоннели. Ей кажется, что один раз, проехав через тоннель в монорельсе, она оказалась в каком-то необычном месте - где было пусто, свободно, где был простор. Но она не уверена, действительно ли это было - или лишь приснилось ей.
В монорельсе главное не заснуть. Особенно рано утром, когда едешь на работу. Чувствуешь слабость. В вагоне душно, но респираторную маску все равно нельзя снимать. Тяжело дышать.
В их квартирке постоянно слышно монорельс. И дрожат стены. Она спит в специальных наушниках. Шум очистителя воздуха, трансформатора и грохотание монорельса сливаются. Наушники, похожие на те, в которых целыми днями сидит ее подруга, радист. Но только в них не слышно ничего, кроме придавленного шума.

Все ее восприятие действительности искажено помехами. Иногда дома стоят настолько близко, что улица, когда смотришь на нее с высоты в несколько этажей, кажется лишь темным проемом в кирпичной кладке, выстланным изнутри...

В их квартире нет кухни. Только тесный сдвоенный санузел, и небольшая комната с постелью и окнами с видом на монорельс. Синтетическая одежда - это дорого и модно. Она не мнется, у нее необычная фактура и цвет. Она любит яркие цвета. В особенности сочно-синий - цвет ночного города.
Без кухни они питаются концентратами. Концентраты - это тоже модно. Она готовит суп из кубиков в кружке - он долго заваривается, у него сладковатый вкус. Сладкий суп - это нормально. Большинство продуктов сладкие. Алкоголь - что-то вроде водки ("шар"?), со сладковатым же вкусом. После него ноют десны. И иногда немного тошнит. Ей не нравится запах. Но дома всегда есть бутылка.

Перед тем как заняться любовью натираются маслом. Это не их причуда, а вполне естественная традиция. Она видит женщину с лоснящейся кожей, это вызывает ассоциации. Запах масла.

Многорукое божество.

Она не может подолгу находиться на улице, даже в респираторной маске. Нужно менять фильтр. Не может долго бежать. Ей становится плохо. Кружится голова, темнеет в глазах. Слабость. Фантомные запахи. Естественным, даже скорее физическим ограничением ее "прогулок", ее поиска, является самочувствие - ей приходится возвращаться как только она чувствует первые признаки недомогания. Скорее на монорельс. "А" бы расстроился, если бы узнал, что она так подолгу ходит по городу. (Он, возможно, чуть ли не заставляет ее целыми днями просиживать дома. И в каком-то смысле его отъезд дает ей немного больше свободы - странной болезненной свободы, от которой слышатся запахи и темнеет в глазах).

Когда "Л" улетает с планеты по поддельным документам, то, чтобы выдержать перегрузки, она принимает наркотик (сома?). Накротик вызывает изменения "ощущения" веса тела, галлюцинации, но легкие, как бы аберрацию действительности - тема помех в восприятии - и так, под кайфом, "Л" переживает перегрузки при ускорении.

Солнечное затмение. Большой грузовой корабль при взлете заслоняет собой солнце - словно голова демона Раху из мифа о молочном океане пожирает светило. Нос у корабля клиновидной формы. Ей кажется, что корабль поднимается медленно, что затмение длится несколько минут.

При инсульте может произойти искажение восприятия - своего рода афазия. Человек не может прочитать слова, буквы в них кажутся перепутанными, слова напоминают бессвязный набор букв (как в инфограмме, отранслированной из помех?). Инсульт может произойти у "А" после длительных перегрузок. Лопнул сосуд. Все предмет кажутся багровыми. Что он видит, пытается прочитать в последние секунды. Это слово, искаженное, перепутанное, как бредовая инфограмма (аннаграмма?), начинает приобретать какой-то собственный смысл. Буквы дрожат и словно плавятся. Перестановка букв и цифр - признак повреждения мозга. Цифры "перепутаны". Тяга "А" к "обратным отчетам".

"Л" лежит на полу. Она впервые без респитарной маски. Она плачет. У нее на лице кровь. Она пытается вытереть слезы и кровь и размазывает кровь по лицу. Ей пытаются помочь - такое ощущение, что ее тащат, уносят куда-то. У нее пошла носом кровь во время кремации "А".

Люди странно реагируют на "Л" - необычный цвет ее глаз, респитаторная маска, сдавленный нечеткий голос и шипение, которое сопровождает дыхание, когда воздух проходит через фильтры маски. У фильтров есть запах - жесткий, обжигающий, словно запах глицерина. Этот запах уничтожает ее обоняние, мерещится ей даже, когда она без маски. Слова, которые она произносит в респираторной маске, словно имеют привкус глицерина. Ее иногда подташнивает, начинает болеть голова. Весь город кажется неестественным, словно отравленным этим запахом.

Почти бесшумно - так что от этой тишины закладывало в ушах.

На северо-запад через юго-восток.

Уезжая, А. всегда оставлял ей список... Он любил писать, расписывать все по пунктам и любил ставить цифры - как будто цифры имели смысл сами по себе.

Подслащенный напиток вдруг кажется Л. горьким - как вода с небольшим содержанием яда, которую используют как "правдодел" (и которую пьет позднее во время допроса А.).

Станция для очистки атмосферы похожа на высокий древнеиндийский храм.

Жизнь - это всего-лишь длительная химическая реакция.

И ей хотелось написать, рассказать ему, как ей одиноко в этом перенаселенном городе без него - но *там* не принимали радиограммы.

Женщина в поезде. Прикрывает лицо какой-то шалью, но убирает её, заметив Л. Возможно, в поезде плохо пахнет - но Л. не чувствует из-за респираторной маски.

Площадь за парализованным северным кольцом.

Собственное имя начинало казаться ей холодным и чужим, стоило лишь несколько раз шёпотом произнести его, медленно, растягивая округлые гласные. Как дети, которые учатся говорить. С тех пор, как он уехал, её никто не называл по имени. Имя стало лишним, ненужным. Словно она умерла, и её имя нельзя было произносить вслух. Названная при рождении Анасамарах. Он называл её просто Ана. Яркое, с бордовым отливом, короткое, ласкающее "а". Дом, в котором они жили, медленно разрушался.
Иногда ей снилось, что она забыла, как его зовут. 

Здесь, в старом квартале, где росписи на стенах потускнели и облупились... Эстакада... ломаная... рассекающая улицу... бесшумно, как... словно ты оглох

Голос - бесполый (из-за респираторной маски). Бесплое имя (может быть и мужское и женское).

Все дороги ведут в крематорий.

Похоже на то, чтобы представлять внешность человека по голосу...

Мужчина и женщина страстно целуются на фоне крематория.

Использованная земля.
Начать со знамения конца света. Мы умрем, когда...
Мы умрем, когда перестанет работать радио.

Женщина в ее сне. Она сама или не она. Видит со стороны. Бежит по полю, убегает от кого-то. В маске. Но маска была не такая, как у нее... а как у военных... закрывающая все лицо...

По вечерам, перед тем, как в комнатах отключали свет, по радио всегда играла одна и та же песня – заунывная и бесцветная, точно молитва. 

Мертвые земли на юге (из-за промышленности) - спящие земли.

В пустынях несколько раз в году идут дожди (обычно в зимний и летний сезоны). Если дожди выдаются обильными, то "красный песок" покрывается зеленью, начинается цветение (весьма кратковременное?). Бывает и так, что вода, заполнив русло "мертвой" реки, выходит из берегов, и начинается наводнение. Такие наводнения очень внезапны, однако не слишком обильны. Призраки рек. Вода после половодья быстро истощается, земли покрывает лишь тонкая пелена воды.

Описание того, что происходит с телом во время тяжелых перегрузок как своеобразный стилистический прием. Вес тела увеличивается, кровь оттекает в нижнюю часть тела, перемежается с "романтическими" картинами окружающего мира. Признание в любви. Оголенные "мышцы" противоперегрузочных костюмов.

"Л" боится космоса. Космос пугает ее. А "А" любит космос, звезды, мечтает о космических путешествиях.

Взрывы в пустыне. Высоко в небо поднимаются волны песка. Технические взрывы. Один за другим, постепенно отдаляясь, через равные промежутки.

"Л" очень нравится, когда трогают ее волосы. Эрогенная зона.

Как вариант - никакой войны на планете нет, однако есть опасность, сугубо суеверная, некоторого вторжения, "гнева богов". Возможно, именно с этой целью и был послан исследовательский корабль, а его поломка была расценена как "акт агрессии". Ощущение катастрофы, угрозы с неба. Или жители в прямом смысле объявили войны неким злобным богам, дэвам; или же считают, что текущая юга подходит к концу, и они будут уничтожены, как и поколение до них, археологические останки которого они находили. Страх перед бомбардировками. Ложные тревоги бомбардировок.  Арт-обстрел пустого неба.
В этом разрезе космос может представлять некой враждебной средой. Что особенно контрастирует с мечтами "А" о космических полетах. Или же люди считают, что, освоив космос, они нарушили какой-то божественный запрет, за что их и ожидает кара. Огненный дождь с небес. Апокалипсис. Возможно, есть реальные как бы признаки грядущего "судного дня" - те из-за которых перестает работать радио. Радио, переставшее работать, один из знаков грядущего конца света. Возможно, это какое-нибудь солнечное излучение. Солнечные вспышки. "Быстрые атомные частицы, высвобождаемые при вспышках, движутся сквозь пространство, воздействуя на Землю и ее окрестности. В частности, они вызывают радиопомехи, геомагнитные бури и полярные сияния."
Вспышки на солнце в свою очередь могут находить отражение, преломление в том особом "обряде" рассвета, когда после (или даже до) фактического рассвета, над городом пролетает дирижабль со свастикой, символизирующий рассвет. Дирижабль похож на медленно плывующую по небу бомбу. (Образ 37).
Или напротив - миф о похищении коров. Похищение солнечного света. Затмение.

Красный цвет ассоциируется со смертью.

Ночью в городе почти не видно звезд из-за света, исходящего от улиц или по другим причинам. Разглядеть звезды в темном небе очень сложно. Однако в неком здании - высоком, с прозрачным потолком, звезды видно.

Желая показать, что хочет навсегда остаться с этой женщиной – после периода «сложных» отношений, расставания, возвращения вновь – он помогает ей сделать что-то, может, исправить радиоприемник, и это почему-то становится символом, подтверждением того, что он останется с ней. Она плачет. Она думает, что он уйдет. Но потом видит, как он возится с приемником.

Она решила – она все еще его ждет. Ей не хотелось верить… Она никому не говорила… [Разговор с Илой, они пытаются обсуждать что-то, о чем не решаются говорить вслух]

Притяжение, гравитация. С этой планеты так сложно улететь и невозможно вернуться. Ему кажется, что он ее не любит, но его так тянет к ней.

Надземка: долгое ожидание поезда, ощущение того, что едешь к кому-то на встречу.

Говорить ей ни с кем не хотелось

Утром на работе Ила стала говорить, когда вернется твой... и Ана согласилась, да, когда вернется. И тут она поняла - она все еще его ждет, он не может не...

Что вы делаете, если хотите куда-то попасть. Есть станция надземки рядом с домом, до края города еще много миль, можно пройти старыми кварталами, под эстакадой, по которой проносятся поезда.

Физика песка
Physics of blown sand
 
Движение дюн.
 
Закрепление песков (взрывы как техника закрепления песков?). Может проводиться как посадкой растений, так и механическими способами. Упавший виман.
 
Установка щитов на пути ветра.
 
Эрозия земли, эрозия ветра
 
Эоловые отложения (Aeolian process)
 
Пылевые бури (огромное облако песка)
 
Происхождение лёсса, палевый, осаждение космической пыли
Происхождение пыли - история возникновения (теория хаоса, большой взрыв, панспермия)
 
Ядерное оружие как сокровище, как реликвия. Хранится в храме. Металлический павлин.</Data>
      </Folder>
      <Folder Name="Test">
        <Data Name="Test"></Data>
      </Folder>
    </Folder>
  </Folder>
</Document>